真的故事

一阵大风在外面吼着，一阵狂呼而席卷的秋风。一阵扫尽枝头枯叶送它们直到云边的那种风。

那些打猎的人吃完了他们的晚饭，却都没有脱掉他们的长筒皮靴，满面绯红兴致勃勃。他们都是诺曼底省的一些半贵族半乡绅而又半务农的人，家境富裕，身体壮健，气力可以击断那些在集市里蹲着的牛的双角。

他们在艾巴乡的村长白龙兑尔老板的山场里，打了一整天的猎，现在他们正在那个别墅般的田庄里围着一张大桌子吃东西——那田庄的主人就是他们的东道主。

他们像吼着一般说话，像野物嗥着一般大笑，像蓄水池一般喝酒，伸长了腿子，肘拐撑在桌布上面，眼睛在灯光下面睁得大而有神，身体被一座向天花板吐出血色微光的大火炉烘得火热。他们所谈的都是打猎和猎狗。

但是半醉了的他们，已经到了心中别有所思的时候，所以全体都用眼光去追逐一个用发红的指尖儿托着那些满盛着食物的大盘子的强壮女人。

忽然，一个喜欢吵闹的姓塞菇尔的大汉子——这个人从前研究那种做士的学问，现在却成了兽医，给本地附近各户诊治家畜。——他高声说：“了不得，白龙兑尔老板，您有一个无可非议的女佣人。”于是一阵哈哈的笑声爆发了。

这时候，一个出了名而为酒所困的贵族卫仑多先生提起嗓子说道：

我从前和这样一个女孩子有过一段奇异的故事。哼，我应当说给大家听。每次我想到她，就记起麋儿扎——那是一只雌狗，我从前卖给何宋内子爵的，但是只要有人放开它，它总要回来，可见它不能离开我。后来我生气了，便央求那位子爵用链子拴住它。后来你们可知道它怎样了吗？那个畜生？它竟因为悲伤送了命。

不过现在不说它了，还是回到我那女佣人身上。故事是这样的：那时候，我有25岁，没有成家，住在我自己那个在好乡的别墅里，你们知道，一个人年轻有钱而晚饭后又无事可做的时候，眼睛就要四处寻东西了。

不久，我发现一个在戈乡的兑布多先生那里做事的年轻人。白龙兑尔，你本来认识兑布多呀，简而言之，那个小家子女儿很叫我发狂，以致某一天我跑了去找她的东家，向他提出一件交易。倘若他把他的女佣人让给我，我就把他想了两年的那匹黑马卖给他。

他和我握手：“彼此两无异言！卫仓多先生。”交易做成了：那个小女人到我别墅里来了，我亲自牵了那匹马到戈乡去，作价300法郎让给了兑布多。

在初期，这件事便利得像轮子一般。谁也没有疑虑到什么，仅仅从我的口味上说来，蔷薇有点过于爱我，你们知道，那孩子不是那种不三不四的人。她的血脉里大概有些与众不同之处，而凡是和东家闹花样的女佣人总有点这样。

总而言之，她真崇拜我，这就是那些小狗的称呼和种种温存亲热的字眼和事情给我的看法。

我自己盘算过：“这件事顶好是不要持续太久，否则我要上当！”但是我不是容易上当的，我不是那些用两个吻便可以迷得住的人。最后，当她向我通知说她怀孕了的时候，我早已注意了。

这简直像是有人在我胸脯上“噼啪”放了两枪。她呢，她吻了又吻我，笑着，舞着，她发痴了，有什么话说！当天我什么话也没有说。但是到了夜晚，我便推敲起来。

我想：“事情发生了。但是应当拿出手段来，割断那根线，时候正好。”你们可懂得，那时候，我父母都住在巴仑乡，我姐姐伊士拔侯夫人住在罗贝克，离好乡不过10多里路，真是没有法儿开玩笑的。

但是我怎样给自己解围呢？倘若她离开我那里，便有人会动疑，于是就有人会来饶舌，倘若我留下她，不久便有人会看见她的大肚子，并且我不能够就这样放掉她。

我和我舅舅克勒德邑侯爵谈起这件事，他本是一个见多识广的老江湖，所以我向他征求意见。他泰然答复我：“应当嫁掉她，好孩子。”

我一下跳起来：“嫁掉她，舅舅，但嫁给谁？”

他从容地耸着双肩：“你愿意嫁给谁，这是你的事，不是我的啊。一个人只要不笨总可以找得着。”

我把这篇议论想了七八天之久，结果我自己对自己说道：“他毕竟有道理，我的舅舅。”

后来我开始挖空心思地思索起来。某一天晚上，我和一个在本地做推事的人吃晚饭，他对我说：“波梅尔老婆子的儿子，新近又闹了一个笑话。他的结局将来定不会好，这个孩子。可见遗传的力量很大。”

那个姓波梅尔的老婆子本是一个老光棍，她的青年时代本使人垂涎。一个法郎便可以使她卖掉她的灵魂，她儿子的坏劲儿更可想而知。

我走去找她，并且从容地使她明白那件事。

我真窘于答复，因为她竟陡然问我：“您对于那个女孩子，能够给她一些什么东西？”

她真是狡猾，那个老婆子，但是我也不笨，我早就预备妥当了。

我刚好有3块丢在沙司乡附近的地，那些地本来属于我在好乡的3个庄子。那些庄稼人永远嫌其过远，我早就收回了那3块面积一共6亩的田，最后因为那些庄稼人又来噜苏，我便在每个佃约里免了他们应当缴的鸡鸭之类，这样一来简直算是丢了。

所以我那时候便在邻近买了一点儿地，在上面造了一所小房屋，两者共花了我1500法郎，所以我算组成了一桩没有花多钱的小产业，于是我就拿它给这女孩子做生活基金。

那老婆子说这产业是不够的，但是我也不让步，结果我们就毫无结果而散。

第二天一大早，她的儿子便来找我。说到他的面貌我真不大记得。我看见了他，更放心了，因为若是在乡下人之中看来他并不算坏。不过却真像一个很狡猾的人。

他随随便便地谈起那桩事，如同他新近买了一头母牛似的。等到我们谈好了之后，他要看看那份产业，于是我们便动身穿过田里去看。那光棍竟叫我在那里足足蹲了3个钟头，他量过宽窄，又拾些土块儿在手里打散，俨然是害怕看错了货色。那房屋的顶还没有盖好，他坚决不要茅草做顶，非盖石板不行，因为这样可以少要一些修理！

随后他向我说：“但是家具呢，那是要由您给的。”

我反驳道：“不行，拿一座田庄给您，已经很不错了。”

他冷笑着说：“我相信是不错了，一座田庄和一个孩子。”

我不由脸红起来，他说：“大家想想吧，您可以给一张床，一个柜，三把椅子和一套吃饭用的东西，否则就什么也不必干。”

于是我们便又上了回家的道儿，他那时还没有一个字谈到那女孩子身上。但是忽然用一种狡猾而又不好意的神气问：“但是，倘若死了，这产业又归谁呢？”

我说：“那么，自然归您。”

他从一大早就想知道的事都在这里了。他立刻用一种满意的动作同我握手，我们算是谈妥当了。

唉！说起我叫蔷薇打定主意，那就真叫我头疼。她倒在我脚跟前呜咽起来，并且重复地说：“您来给我提议这件事！您！您！”经过了七八天，她始终抗拒，无论我怎样苦劝和怎样哀求。女人真是笨，一旦产生了爱情，她们就什么也不明白了，世上没有可以自恃的聪明，爱情先于一切，一切为的是爱情！

结果，我终于生气了，并且以要推她出去来恐吓她。她算是才慢慢地让步，条件就是要我允许可以不时来看我。那一天到了，我亲自引她到堂里去，敬神和喜酒种种费用都是我出的，总而言之，我漂亮地办了一切的事，随后我告别了，走到杜尔乃，在我哥哥家里住了半年。

等我回来的时候，我才知道她每星期必来探听我的消息。到家不到一点钟，便看见她抱着一个孩子走进来了。看见那小家伙真叫我难受，你们可以相信我的话啊！大概我还吻过那孩子。

至于那个娘呢，简直是一所破房子了，一副枯骨了，一个影子样的东西了，又老又瘦。婚姻于她真没有好处！我机械地问她：“你日子过得好吗”

于是她的眼泪像泉水般涌出来，最后，她高声说：“我不能够，我不能够丢开您，现在，我情愿死，再不愿活了！”

她发疯似的给我闹了一大阵，我尽力安慰她，并且送她直到栅栏门外。

事实上，我听见有人说她的丈夫打她，她的婆婆虐待她，那个老鸱鸮。

两天之后，她又来了。她抱住了我，她在地上打滚。

“请您杀了我吧，我到底不想回去。”

这完全是麋儿扎要说的话呀，倘若它能够说！

这样的弄法渐渐叫我头疼了。我终于又躲了半年。等我回了家……等我回了家，我才知道她在3个星期前死了，以前，她每逢星期日必定回来……始终像麋儿扎一样，那孩子在8天之后也死了。

至于那丈夫，狡猾的光棍，却继承了遗产，仿佛他从此很得法，现在他做了村里的自治委员。

随后卫仑多先生一面笑一面说：“这没有关系，他的幸运是我造成的。”

最后，那兽医塞于勒先生端着那杯烧酒送到嘴边，一面庄重地下了结论：“无论你们要怎样，但是这样的女人是惹不得的。”

珠　宝

自从郎丹先生在他的副科长家里的晚会上遇见了那个青年女子，他就坠入了情网。

那是一个去世好几年的外省税务局局长的女儿。父亲死后，她和母亲到了巴黎，母亲时常与本区几个资产阶级人家往来，目的是要给年轻女儿找配偶。

母女俩都是贫穷而可敬的，安静而温和的。

那年轻女儿像是贤妻良母的典范，明哲的青年男子是梦想把自己的生活托付给这种典型人物的。她那种带着含羞意味的美，具有一种安琪儿式的纯洁风韵，那种绝不离开嘴角的无从察觉的微笑仿佛是她心弦上的一种反射。

大家全赞美她。凡是认识她的人都不停地重复说：“将来娶她的那一个真有福气，我们找不出更好的了。”

郎丹先生当时是内政部的一个主任科员，每年的薪水是3500法郎，他向她求婚，娶了她。

最初和她在一块儿，他过着一种令人难以相信的幸福生活。她用一种那般巧妙的经济手腕治家，两个人好像过得很阔气。她对待丈夫的注意，细心，体贴，真是罕有的。并且她本身的诱惑力非常之大，以至于在他俩相遇6年之后，他爱她更甚于初期。

他仅仅责备她两个缺点：爱看戏和爱假的珠宝。

她的女朋友们随时替她找得到包厢去看流行的戏，甚或去看那些初次上演的戏。而她呢，不管好歹总要拉着丈夫同去散心，不过他在工作整天之后，这类的散心事是叫他感到疲乏的。

于是他央求她跟着熟识的太太们去看戏并且由她们送她回家。她认为这种办法不大相宜，经过长久的时间不肯让步。最后她由于体恤他才答应了，他因此对她十分感激。

谁知这种看戏的兴趣，不久就在她身上产生了装饰的需要。她的服装固然始终是简单的，真是具有风雅的趣味的，不过究竟朴素。而她的幽娴的媚态，她的不可抵抗的、谦逊的和微笑的媚态，仿佛由于她那些裙袍上的简洁获得一种新的风姿。

但是她养成了习惯，爱给自己挂上一双假充金刚钻的大颗儿莱茵石的耳环，并且戴上镶上人造珍珠的项圈，人造黄金的镯子，嵌着冒充宝石的五彩玻璃片儿的发圆梳。

这种恋恋于浮光的爱好引起了丈夫的不满，他时常说：“亲爱的，一个人在没有方法为自己购买种种真的珠宝的时候，那么只能靠着自己的美貌和媚态来作为装饰了，这是举世无双的珍品。”

但是她从容地微笑着说：“你叫我怎样？我爱的是这个。这是我的毛病。我明明知道你有理由，不过人是改变不了本性的。我当然更爱真的珠宝，我！”

于是她拿着珍珠软项圈在手指头儿之间转动，又使宝石棱角间的小切面射出回光，一面不断地说：“赶紧瞧吧，这制造得真好，简直就像真的。”

他在微笑中高声说：“你真有波希米女人的风趣。”

偶尔到晚上，他俩坐在火炉角儿上相伴的时候，她就在他俩喝茶的桌子上摆出她那只收藏郎丹先生所谓“劣货”的小羊皮匣子来。接着她用热烈的专心态度来着手细看那些人造的珠宝，俨然是玩味着什么秘密而得到深刻的享受。

最后她固执地把一个软项圈绕在她丈夫的脖子上，随即不停地哈哈大笑起来，一面嚷着：“你的样子真滑稽！”后来扑到了他的怀里，并且兴奋过度地吻着他。

某一个冬天夜里，她到大歌剧院看戏，回家的时候她冻得浑身发抖。第二天，她咳嗽了。8天之后，她害肺炎死了。

郎丹几乎跟着她到坟墓里去了。他的失望是非常惊人的，以至于在一个月之间头发全变成了白的。他整天从早哭到晚，心灵被一种不堪忍受的痛苦撕毁了，亡妻的微笑，声音和一切娇憨姿态始终缠绕着他。

光阴绝没有减少他的悲痛。每每在办公钟点之内，同事们谈着点儿当日的事情，忽然看见了他的腮帮子鼓起来，他的鼻子收缩起来，他的眼睛满是眼泪。他做出一副苦相，随即开始痛哭起来。

他把他伴侣的卧房原封不动地保留着，为了怀念她，他每天把自己关在卧房里面。并且一切家具，甚至于她的衣服，也同样如同她去世那天的情形一般留在原来的地方。

不过生活对于他是困难的了。他的薪水，从前在他的妻子手里，够得应付一家的种种需要，而现在应付他一个人的需要反而变成不够的了。后来他发呆地问自己：她从前用什么巧妙方法叫他一直喝上等的酒和吃鲜美的东西，而眼下他自己竟不能够依靠菲薄的薪水去备办从前的饮食？

他借过债，并且千方百计想法子弄钱。终于某天早上，他连一个铜子儿都没有了，而且和月底发薪的日子相距还有整整一周，他想起要卖掉一点儿东西了。

接着立刻动了念头要把他妻子的“劣货”卖掉一点，因为他的内心深处，对于从前那些害得他生气的冒牌货早已是怀着一种憎恨的态度。甚至于那些东西的影子，使他每天对他至爱至亲的亡妻的美好回忆，也多少损害了一点。

他在她遗留下来的那堆假货里找了许久，因为直到最后的那些日子里，她还始终固执地买进过许多，几乎每天晚上，她必定带回来一件新的东西。

现在，他决定卖掉她仿佛最心爱的那只大项圈了，他以为它很可以值得6个或者8个法郎，那固然是假东西，不过也的确是下过一番很细致的功夫的。他把它搁在衣袋里，后来他沿着城基大街向他部里走，想找一家使他感到有信用的小珠宝店。

最后他看见了一家就走进去了，因为如此表白自己的穷困而设法出卖一件很不值钱的物事，他免不得有点儿难为情。

“先生，”他对那商人说，“我很想知道您对这件小东西的估价。”

那个人接了东西，左看右看了好一阵，掂着它的轻重，拿起一枚放大镜，叫他手下的店员过来，低声给他讲了几句，他把项圈搁在柜台上边了，并且为了格外好好儿鉴定它的价值，他又远远地瞧着它。

郎丹先生被这一套程序弄得不好意思，开口正预备说：“唉！我很知道这东西没有一点价值。”

然而珠宝商人先说话了：“先生，这值得12000到15000法郎。不过，倘若您能够正确地叫我知道这东西的来源，我才能够收买它。”

那个丧偶的人睁着一双大眼睛并且一直张着嘴，他弄不清楚了。最后他吃着嘴问：“您说？……您可有把握。”

另一个误解了他的惊讶，后来，干脆地说：“您可以到旁的地方问问是不是多给价钱。在我看来，顶多值得15000。倘若您找不着更好的买主，将来您可以再来找我。”

郎丹先生简直成了傻子了，收回了自己的项圈并且走了，他心里只模模糊糊觉得应该一个人好好地想一想了。

然而一走出店门，他简直忍不住大笑了，他暗自说道：“低能儿！唉！低能儿！倘若我真的照他说的去做！眼见得那是一个不知道分辨真假的珠宝商人！”

后来他又走到另一家珠宝店里了，地点正在和平街口上。那商人一看见那件珠宝就高声说：“哈！不用多说，我很认识它，这个项圈。它是我店里卖出去的。”

郎丹先生被人弄得很糊涂了，他问：“它值多少？”

“先生，从前我卖了25000法郎。倘若您为了服从政府的命令，能够把这东西怎样到您手里的来由告诉我，我可以立刻用18000法郎收回来。”

这一次，郎丹先生由于诧异而呆呆地坐下了。他接着又说：“不过……不过请您仔仔细细看一看这东西吧，先生，直到现在，我一直以为它是……假的。”

珠宝商人问：“可愿意把尊姓大名告诉我，先生？”

“愿意，我姓郎丹，是内政部科员，住在舍身街16号。”

那商人打开了他的好些本账簿，寻了一阵就高声说道：

“这项圈从前的确是送往郎丹太太家里去的，地点是舍身街16号，时间是1876年7月20日。”

后来这两个人都定住眼光彼此互相瞅着，科员吃惊得发昏，老板觉得遇见了一个扒手。

后者接着说：“您可愿意暂时把这东西在我店里搁24时？我立刻给您一张收据。”

郎丹吃着嘴说：“有什么不愿意，当然。”

后来他折起收条搁在自己衣袋里就走出店门了。随后他穿过街面，朝着上坡道儿走，发现自己弄错了路线，又朝着杜勒里宫走下来，过了塞纳河，认出了自己又走错了路，重新回到了香榭丽舍大街，头脑里连一个主意也没有了。他极力去推测，去了解。

他妻子从前原没有能力去买一件这样大价钱的东西。——没有，自然。——但是那么一来，那是一件馈赠品了！一件馈赠品！一件谁送给她的馈赠品？为的是什么？

他停住脚步了，并且立在大街当中不动了。他微微地感到骇人的疑问了。——她？——那么其余所有的珠宝也全是馈赠品了！他觉得天旋地转了。觉得一株大树对着他正面倒下来。他张开了一双胳膊并且失去知觉跌倒了。

他被路过的人抬到了一家药房里才醒过来。他请人送他回家，后来就关起门躲着。

一直到深夜，他始终神经错乱地哭着，口里咬着一块手帕，免得自己号啕出来。随后，他疲劳而且悲恸地上了床，终于沉沉地睡着了。

一道日光照醒了他，后来他慢慢地起了床，正想到部里去。在那样一番精神打击之后再去工作是困难的。于是他考虑自己可以在科长跟前要求原谅，接着他写了信给他。

随后他想起自己应当再到珠宝店里去了，然而羞耻之心叫他脸上发红。他思索了好半天，可是他不能把项圈留在那个汉子那里，他穿好了衣裳走到了街上。

天气是和暖的，蔚蓝的晴空展开在这座微笑着似的城市顶上。好些闲逛的人双手插在衣袋里向前走过去。

郎丹瞧着他们经过，一面对自己说：“一个人有点儿财产的时候，真是舒服！有了钱，可以连伤心的事都忘得干干净净，要到哪儿就到哪儿，旅行，散心，全做得到！哈！倘若我是一个富人！”

他发觉自己饿了，从前天夜晚起就没有吃过什么。不过他衣袋是空的，于是他重新记起了项圈。18000法郎！18000法郎！数目不小呀，那笔款子！

他走到了和平街，于是开始在珠宝店对面的人行道上一来一往地散步了。18000法郎！他几乎有一二十次要走进店里去，只是羞耻之心始终阻住了他。

然而他饿了，很饿了，而且没有一个铜子儿。他突然一下打定了主意，跑着穿过了街面，自己没有思索的功夫，接着就扑到了珠宝店里。

一下望见了他，那珠宝商人就忙个不停。他用一种礼貌的微笑向他献了一个座儿。店员们本来在一旁望着郎丹，现在都自动地走过来，眼睛里面和嘴唇上面全露出快活的神气。

掌柜的高声说道：“我已经打听明白了，先生，因此倘若您始终没有改变意思，我可以立刻照我从前和您说起过的数目兑价。”

科员支吾地说：“当然可以。”

掌柜从一只抽屉里取出了18张大钞票，数了一遍，交给了郎丹。郎丹签了一张收条，然后用一只抖抖索索的手儿把钱搁在自己的衣袋里。

随后，正当走出去的时候，他重新向那个始终微笑的商人回过头来，低着眼睛对他说：“我有……我有……许多旁的珠宝……那全是我从……那全是我从……同样的继承权得来的。您可愿意也从我手里收买那些东西吗？”

掌柜欠着身子说道：“当然愿意，先生。”

可是一个店员为了放声大笑跑出了店门。另一个使劲用手帕擤着鼻涕。

镇静的郎丹脸色绯红了，不过神情很沉着，他高声向他说：“我就去把那些东西带到您这儿来。”

于是他叫了一辆马车坐回去取那些珍贵的首饰了。等到一小时之后赶到珠宝店里的时候，他还没有吃午饭。

他们着手一件一件地审查那些东西了，估量每一件的价值，几乎全是从前由那家店里卖出去的。

郎丹呢，现在争论那些估定的价值了，以至于发脾气了，坚决地让店里把销货的账簿翻给他看，并且遇着数目增高的时候，他说话的声音也愈来愈高了。

耳环上的那些大的金刚钻共值20000法郎，手镯共值35000法郎，扣针，戒指和牌子之类共值16000法郎，一件用翡翠和蓝宝石镶成的头面值14000法郎。悬在金项链底下做坠子的大金刚钻值40000法郎。全部的数目一共达到196000法郎。

掌柜用一种带嘲笑意味的正经态度高声说：“这是由一个把全部积蓄都搁在珠宝上面的人遗下来的。”

郎丹郑重地发言了：“这是存钱的一个方法，正和其他的方法一样。”

后来，他在和买主决定到明天举行一次复验之后就走开了。等到走到街上的时候，他瞧着旺多姆纪念柱，把它看成了一枝爬高竞赛的桅杆，很想攀到它的尖端。他觉得自己浑身轻松了，可以跨过那座高入云端的大皇帝铜像的顶上和它表演“跳羊”的游戏。

他到伏瓦珊大饭店吃了午饭，并且喝了一瓶价值20法郎的葡萄酒。

随后，他叫了一辆马车，在森林公园兜了一个圈子。他用一种颇为轻蔑的态度瞧着公园里的那些华丽的私人马车，恨不得要向着游人叫唤：“我现在也是富人了，我现在得了20万法郎！”

他想到他的部里了，于是马车载了他到部里去，毅然决然走进了他科长的办公室说道：“我来向您辞职，先生。我现在得了一份30万法郎的遗产。”

他和他旧有的同事们握过了手，又把自己的新生活计划告诉了他们。随后他在英吉利咖啡馆吃夜饭。

一个被他看做出众的绅士正坐在旁边，郎丹忍不住心里的痒，要把事情告诉他，于是用一种相当卖弄的姿态说自己新近继承了40万法郎遗产。

他第一次在戏院里感到不厌烦，后来又和女孩子们过了夜。

半年之后，他续娶了。他的第二个妻子是个很正派的姑娘，但是脾气不好。她使他很感痛苦。

海　港

“顺风圣母号”是一艘三桅大帆船，它于1882年5月3日从勒阿弗尔出口开往中国海面，经过4年的旅行，它于1886年8月8日回到了马赛的海港。

当初它在到达中国海港卸了货物以后，立即找到了新的买卖，被人包了开往阿根廷的京城，又从这地方，装上了好些运往巴西的货物。

好些次其他的行程，经受过好些次的海上损失，好些次的修理，好多个月的无风时期，好多次又遇上把它吹到航线之外的狂风，一切意料不到的事，海面上的种种幸运和厄运，曾经使得这艘诺曼底的三桅船远远地和它的祖国相隔绝，直到现在它才满载美洲的罐头食物回到马赛来。

在最初出口的时候，船上除了船长和副船长之外，一共有14个海员，8个是诺曼底省的人，6个是布列塔尼省的人。回来的时候，只剩下5个布列塔尼人和4个诺曼底人。那个布列塔尼人是在路上死掉的。4个在不同的情况之下失踪的诺曼底人，却由两个美国人、一个黑人和一个在某天晚上从新加坡一家咖啡馆里用劝诱手段募来的挪威人接替了职务。

那艘庞大帆船，它的帆全数卷好了，帆桁都在船桅上构成了十字形，船身由一条在它头里喘气的马赛拖轮拖着走，这时候已经在海湾里了，水面忽然慢慢地平静下来，帆船只在余波上摇动，经过那座有名的伊夫古堡跟前，随后又经过海湾里的一切被夕阳染成金黄色的灰白石岩下面，就开进了古老的海港。

港里的船像是堆在那儿一样，它们沿着码头，船舷靠着船舷，全世界的船，大的、小的，各种形式的，各种装备的，几乎应有尽有，混杂地停在这个满是臭水而又过于窄狭的港内锚泊区。

马赛本来有一份以美味著名的红烧鱼羹，这些船泊在锚泊区里，互相微触，互相摩擦，简直就像是一份“船羹”浸在一份经过调和加过香料的鱼汤里。

“顺风圣母号”下锚了，位置正在一艘意大利双桅小船和一艘英吉利双桅快船的中间，这两艘船在事前让出了空档使它通过。随后，等到海关和海港的一切手续都办好了，船长就允许了2／3的海员到岸上去寻晚上的娱乐。

已经天黑了，马赛一片灯火。在夏季傍晚的热空气里，一阵带着大蒜味儿的烹调香味，在喧闹的市区上面飘浮，人声、车轮转动声、撞击声、南方意味的欢笑声，在市区里混成一片。

那10个被海水摇荡了好多个月的汉子一下上了岸，因为久离祖国人地生疏，又因为失掉了都市生活的习惯，所以都是迟迟疑疑的，他们排成了双行的队形，很慢很慢地向前走。

他们摇摇摆摆地走着，仔仔细细寻觅方向，探索那些和锚泊区相通的小胡同，在这66天最后的海程之中，性的饥渴早已在他们身上扩大，现在他们全体都被这欲望陶醉了。

几个诺曼底人在头里走着，引路的是绥来司丹•杜克罗，那是一个高大强健而且狡猾的少年人，每逢他们登陆总是他做领队。他猜得着那些好地方，使得出种种独具的手腕，并且那些在港里的海员们之间常常发生的喧闹场面中间，他是不大加入的。不过到了他加入了的时候，他却谁也不怕。

那些黑暗的小胡同全是向着海岸的下坡路线，正像是许多排泄脏水的阴沟，从里面吐出种种重浊的味儿，一种从窄小屋子里散发出来的气息。绥来司丹在这些胡同之间迟疑了一会儿，终于决定选择了一条迂回曲折的过道，其中好些房屋的门上都点着向前突出的风灯，灯上的磨砂颜色玻璃用大型的数字标出了门牌号码。

在各处门口的窄小的穹顶下面，好些系着围腰像是女佣样的妇人都在麦秸靠垫的椅子上坐着，一下看见他们走过来，她们全站起了，向前走了3步，直到那条把胡同分成两半的明沟边，于是切断了那些慢步走着的海员们的行列。

那些海员们慢步走着，并且唱着，笑着，已经因为接近勾栏而浑身像是着了火。

偶然间，在某一家门里过道的尽头，另外一扇包着棕色牛皮的门忽然开了，那里面露出了一个脱了外衣的胖妇人，她的肥大的腿就突然在白棉纱的紧身汗裤里显示了它的轮廓。

她的短裙短得像是一圈膨起的束腰带。胸部肩部和胳膊上的柔软肌肉，映着一副绣着金边的黑绒腰甲显出了一片粉红的颜色。

她远远叫着：“你们来吗，漂亮小伙子？”

然后，她竟亲自跑出来，在他们中间扭住了一个向自己的门口拉，用着全身的气力，如同一只蜘蛛拖着一只大于自身的昆虫一样攀住了他。

那个被这种接触所煽动的汉子只软弱地抵抗着，而其余的人停住脚步来看，他们的迟疑不决之点，就是是否要立刻进去或者再延长这场使人垂涎的散步。

随后，那妇人费尽气力把那海员拉到自己店子的门槛边了，其他人正要跟在他后面拥进去，杜克罗是认得那一类地方的，这时候他突然叫唤道：“不要进去，马尔尚，不是这地方。”

于是那个被拉的汉子服从这道声音了，粗鲁地挣脱了胖妇人，一下就冲出来，接着那些朋友们重新构成了行列。

那个妇人气极了，用种种不堪的话在他们后面辱骂，同时，他们前面的沿街一带，其余的妇人受着喧闹的吸引，都走到了各自的店门外边，用发“嗄”的声音嚷出了种种满是许诺的召唤。

这条胡同原是一个斜坡儿，现在靠坡上的那一段，全是种种由守门的爱神们合唱出来的诱惑的阿谀，靠坡下的那一段，种种由失望的姑娘们用侮辱合唱的对他们的污秽诅咒。

海员们夹在两者之间终于走得一步比一步更像是着火了，他们不时遇着了另外一群人，好些腿上响着零丁铁件的兵，好些其他的海员，好些零零落落的小资产阶级，好些店员，随处都发现其他的新胡同点着不甚明朗的灯火。

他们始终夹在这一类的“肉屏风”之间，在这一座满是窄小房子的迷宫里，踏着这一种渗出臭水的泥泞路面前进。

到最后，杜克罗打定主意了，接着就站在一所外表颇为美观的房子跟前，叫他全队的人都进去。

欢会中的花样是应有尽有的！延长到4小时，那10个海员都饱尝了爱情和美酒。6个月的工资一下子花个精光。

在那家咖啡馆的大厅子里，他们以主人翁的姿态盘踞着，用一种恶意的眼光瞧着那些常来的普通顾客，这种顾客都坐在各处角落里的那些小桌子上，那些没有接着客的女招待当中便有一个做英国胖孩子打扮的，或者做音乐咖啡馆的歌星打扮的，跑过去伺应他们，随后就靠着他们坐下了。

每一个海员一走进来就选定了他的女伴，并且在整个晚会之中保留着她，因为平民是不喜欢变来变去的。他们把3张桌子并拢来，在第一次干了杯以后，那个已经散了的双行队形，由于加入了和海员人数相等的女伴便扩大了一倍，眼下他们又在扶梯房里重新整队了。

到了那一长列由爱人们组成的队伍涌进了那扇通到各处卧房的窄门时，每一级扶梯的木板上面，都被每一对爱人儿的4只脚长久地踏出许多声响。

随后，他们为了喝酒又下楼了，随后又重新再上去，随后又重新再下楼。

现在，他们几乎全是半醉的了，高声说话了！每个人红着一双眼睛，抱着心爱的人坐在膝头上，唱着，嚷着，举起拳头敲着桌子，端着葡萄酒往嗓子里直灌，毫无顾忌地把人类的野性撒出来。

在这些汉子的中央，绥来司丹•杜克罗拥着一个脸上发红的高个儿女招待跨在腿上，热烈地瞧着她。他醉得比其余人都轻些，却不是由于他喝得少些，而是由于他还怀着好些另外的念头，他来得比较温存，想着法子谈话。他的种种意思现在有点不相连贯了，想起来的话忽然间又忘掉，以至于他不能正确地回忆起他本来想说的事。

他笑着，重复地说：“这样，这样……到目前，你在这儿有不少的时候了。”

“6个月，”那女招待回答。

对于她，他的神气是满意的，仿佛“6个月”这句话就是品行良好的证据，后来他接着说道：“你可喜欢这种生活？”

她迟疑着，随后用忍耐的语气说：“大家惯了，这并不比旁的事情讨厌，做女佣或者做妓女，反正都是肮脏的职业。”

他的神气仍旧肯定了这种真理。

“你是本地人？”他问。

她摇头表示“不是”，没有答话。

“你是从远处来的？”

她用同样的方式表示“对的”。

“那么是从哪儿来的？”

她仿佛是在思索，像是回忆似的，随后，喃喃地说：“从贝尔比尼央来的。”

他又很满意了，并且说：“啊，这样的。”

现在她开口来问了：“你呢，你可是海员？”

“对的，美人儿。”

“你来得远吗？”

“啊，对的！我看见过好些地方，好些海港和其他的一切。”

“你可是绕过地球一周吧，也许？”

“你说得对，或者不如说是绕过两周。”

她重新又显得迟疑起来，在脑子里寻找一件忘了的事，随后用一道稍许不同的，比较严肃的声音问：“你在旅行中间，可曾遇见过许多海船？”

“你说得对，美人儿。”

“你可曾碰巧看见过‘顺风圣母号’？”

他带着嘲讽的笑容说：“那不过是上一周的事。”

她的脸色发白了，全部的血液离开了她的腮帮子，后来她问：“真的，的确是真的？”

“真的，正像我和你说话一样。”

“你不撒谎，至少？”

他举手了。“我在上帝跟前发誓！”他说。

“那么，你可知道绥来司丹•杜克罗是不是还在那条船上？”

他吃惊了，不自在了，指望打听到更多的消息：“你认识他？”

她也变成很怀疑的了。

“噢，不是我！认识他的是另一个女人。”

“一个在这儿的女人？”

“不，在附近的。”

“可是本胡同的？”

“不，另外一条胡同。”

“怎样的女人？”

“不过是一个女人，一个像我这样的女人。”

“她想知道些儿什么，那个女人？”

“她大概是找同乡人吧，我怎样知道？”

他们感到，猜到有点儿严重的东西快要在他俩中间突然披露出来了，为了互相窥探，他俩的眼光互相盯着了。

他后来说：“我可能够看得见她，那个女人？”

“你将要和她说什么？”

“我将要和她说……我将要和她说……说我看见过绥来司丹•杜克罗。”

“他身体可平安，至少？”

“正像我一样，那是一个结结实实的汉子！”

她又不发言了，集中自己的种种思虑，随后，从容地说：“它上哪儿去啦，‘顺风圣母号’？”

“就在马赛，还用多说。”

她忍不住了，突然做出一个吃惊的动作：“的确是真的？”

“真的！”

“你可是认识杜克罗？”

“是呀，我认识他。”

她依然迟疑不决，随后很慢很慢地说：“好呀，这好呀！”

“你有什么事要找他？”

“听我说，你可以告诉他……并没有什么！”

他始终瞧着她，自己渐渐越来越不自在。最后他要明白底细了。

“你可是也认识他，你？”

“不认识，”她说。

“那么你有什么事要找他？”

她突然下了决心，站起来跑到老板娘坐镇的柜台跟前，取了一个柠檬果把它破开，向一个玻璃杯子里挤出了它的汁子，随后又用清水装满了这只杯子，最后端给杜克罗：“喝了这个吧！”

“干什么？”

“先解解酒。以后我再给你说。”

他顺从地喝了，用手背擦了自己的嘴唇，随后说道：“喝好了，我听你说。”

“我就要对你说点儿事情，不过你应当答应我不要对他说起看见了我，也不要对他说起你是从谁的嘴里知道的。你应当先发誓。”

他狡猾地举起了手。

“这个，我就发誓。”

“对着上帝发誓？”

“对着上帝发誓。”

“既然如此，你将来可以说：他的父亲死了，他的母亲死了，他的阿哥死了，3个人在一个月里边都害了肠热症死了，那是1883年的1月，到现在是3年半。”

这时候，他也感到全身的血液正在翻腾，困苦非常，使得他有好半天简直找不着什么话来回答。随后，他怀疑了，接着就问：“你相信这是可靠的？”

“我相信这是可靠的。”

“谁给你说的？”

她伸起两只胳膊压着他的肩头，睁起两只眼睛盯着他：“你应当发誓不随口乱说。”

“我发誓不随口乱说。”

“我是他的妹子！”

他不自禁地说出了这个名字：“弗朗琐斯？”

她又重新盯着眼睛来端详他了，随后，由于一阵使人发狂的惶恐的刺激，一阵深刻的战栗的刺激，她很低地，仿佛像含在嘴里而没有吐出来的一般喃喃地说：“噢！噢！是你，绥来司丹？”

他俩面面相觑地都不动弹了。

在他俩的四周，那些同来的伙伴始终狂吼一般地唱着。酒盅儿，拳头和鞋跟的声音闹出一种噪音，响应着那些叠唱的拍子，同时，妇女们的尖锐号叫和男人们的喧嚣狂吼混成一片。

他觉得她坐在他身上，浑身滚烫，神情慌乱，紧紧地搂着他，她是他的妹子！那时候，害怕有人听见，他用很低很低的声音，用那种低得连他自己也只能勉强听见的声音说道：“糟糕！我们干了些什么好事哟！”

她眼眶里立刻含满眼泪了，支支吾吾地说：“那是我的过错吗？”

但是他突然说：“那么，他们都死了？”

“他们都死了。”

“父亲，母亲和阿哥？”

“3个人在一个月中间，如同我向你说过的一样。我当时独自一个人待着，除了我那些破衣裳以外，什么也没有了，因为我们欠了药房、医生和三桩埋葬的账，那都是我用了家具去抵的。”

“以后，我到加舍老板家里做佣工了，你很知道他，那个跛子。那一年我刚好满15岁，从前你动身的时候，我还没有满14岁。我上了他的当。人在年纪小的时候，总是那么傻的。随后我又在公证人家里做女佣了，他又诱惑了我，并且带了我到勒阿弗尔那地方的一间屋子里。不久他简直不再来了。我过了3天没有东西吃的日子，后来找不着工作，我就像其他许多人一样来坐酒店了。我因此也看见了几处地方，我！唉！几处脏地方！卢昂，埃勿勒，里勒，鄱尔它，贝尔比尼央，尼斯，随后马赛，直至现在！”

她的眼泪和鼻涕都出来，润湿了她的腮帮子，流到了她的嘴里。

她接着说：“从前，我以为你也死了，你！我可怜的绥来司丹。”

他说：“我先头简直没有认得出是你，你从前是那么矮小，现在，这么强健！但是你怎么没有认得出是我，你？”她做了一个失望的手势。

“我看见的男人太多了，以至于他们在我眼睛里仿佛全是一样的！”

他始终睁大着眼睛盯住她的瞳孔，受到了一种羞惭的情绪拘束，并且这情绪强烈得使他如同挨打的孩子一样老是想叫唤。他仍旧抱着她骑在自己的腿上，双手抚着她的脊梁，这时候他终于从注视里认出了她，认出了他这个妹子——从前他在各处海面上漂荡的时候，她正和那三个由她送终的人留在家乡。

于是，他突然用他那双粗而且大的海员大巴掌抱住这个重新寻着了的脑袋瓜，像我们吻着亲骨肉一般开始吻着她了。随后，一阵呜咽的动作，一阵男人的强烈呜咽动作，长得如同波涛一样的，简直就像一阵大醉中干噎一般升到了他的喉管里。

他吃着嘴说：“你在这儿，原来你就在这儿呀，弗朗琐斯，我的小弗朗琐斯……”

随后，他突然站起来，开始用一道震耳的声音狂吼着，一面举起拳头很沉重地在桌子上捶了一下，使得那些震翻了的小玻璃杯子都打碎了。随后他走了三四步，左右晃着，伸长两只胳膊，扑倒在地下了。最后他在地下打滚了，一面嚷着，一面用四肢打着地面，并且一面发出好些像是临终前喘着的怕人的呻吟。

所有他那些同伴都瞧着他大笑。

“他不过是喝醉了，”有一个说。

“应当叫他睡，”另一个说，“倘若他出街，有人马上会把他送到监牢里。”

这时候，因为他身上还有零钱，老板娘就给了他一个铺位，于是他那些醉得连自己都立不稳的同伴们，从那条窄小的扶梯上面，举起他一直送到那个刚刚接待了他的妇人的卧房里，而那个妇人坐在一把椅子上，靠着那张给他们做过犯罪现场的卧榻旁边，一直陪着他哭到天亮。

俘　虏

森林里除了雪花落到树上的轻微摩擦声音以外，没有一点别的响动。雪从中午就开始落下：是一阵片儿不大的小雪，在树枝上集成一层苔藓样的冰，在落叶上铺出一层银样的薄衣，在道路上撒成一幅又白又软而又广阔无边的地毯，并且加重了这森林里的没有界限的沉寂气象。

在那看守森林的警察住的房子门外，一个露出胳膊的年轻妇人正用斧头在一块石头上面劈柴。她是瘦长的和健壮的，一个道地的在森林里面长大的妇人，她的父亲和丈夫都是森林警察。

房子里有一个人喊着：“今天晚上只有我们两个人，贝尔丁你应当进来，看着快要天黑了，很可能有些普鲁士人和一些狼在附近一带打主意。”

那个劈柴的妇人正很使劲地劈着一段树根，每逢劈过一下，就挺起胸膛，举起双手再劈，这时候她一面劈柴一面答话：“我已经完了，妈。我就来了，我就来了，你不用害怕，天还没有黑。”

随后她搬了那些大大小小的柴木儿进来，沿着壁炉堆好。再跑到外面去关板窗，去关那些用榆木心子做成的厚实阔大的板窗，最后，才进来扣好门上的那些结实的门闩。

她母亲，一个皱纹满面因为年老而胆小怕事的老妇人，这时候连忙走到了火炉边说：“我真不愿意你爹到外面去。两个女人，顶什么用？”

年轻女人回答：“不见得！我一样可以打得死一只狼或者一个普鲁士人。”

于是她抬头望了望一支悬在炉台上的大型手枪。

她丈夫在普鲁士人侵入的初期就加入军队里了，现在她们母女两人单独和家长同住，这家长就是绰号“高跷”的老警察尼可拉•毕戎，他从前执拗地不肯离开自己的住所搬到城里去。

那座最近的城市就是勒兑尔，旧日一座建在石岩上的要塞。那儿的人是爱祖国的，有财产的人早就决定抵抗侵入的敌人，早就决定闭门死守，早就决定依照当地的传统习惯来接受包围。从前已经有过两次了，在亨利四世和路易十四世那两个时代，勒兑尔的居民们都是以英勇自卫而著名的。这一次他们将要照样做，当然！否则宁肯全城同归于尽。

所以，他们购置了一些枪炮，配备了一队民兵，分为营又分为连，每天在演武场里操练。做面包师的、开油盐店的、做屠夫的、做会计师的、做律师的、做小木匠的、开书店的、做药剂师的，都轮流按着规定的时间操练。指挥者是乐伟业先生，他从前在龙骑兵队里当过中士，现在正开杂货店，娶了大乐伏唐先生的女儿，并且承袭了他的小店。

乐伟业自称城防指挥官，当地的青年人早已都去从军，于是他把其余那些为了抵抗而留下的人组成一支队伍。胖子们只用体操式的步伐在街上行走，为的是减肥和增加肺活量。体力弱的背着好些重的东西走路，为的是锻炼筋骨。

后来，大家就开始等候普鲁士人了，不过普鲁士人却没有出现，他们驻扎得并不远。因为他们的侦察兵已经穿过森林前进了两次，一直走到“高跷”毕戎那所看守森林的房子前头。

这个像是狐狸一样会跑的老警察早到城里通知过了。他们瞄好了大炮的射击线，但是敌人却没有露面。

“高跷”的房子做了设在阿韦陵森林里的前哨站了。老翁为了采办食物，又为了把乡下的消息送给城里的有产阶级，每周到城里去走两回。

这一天他又到城里送消息去了，因为前两天下午2时光景。有一个人数不多的德国步兵小支队在他家里休息，后来不一会儿就开走了，那个带队的中士会说法国话。

每逢他，这老翁，这样到城里去的时候，总牵着他那两条大嘴巴猎狗，以防备树林中的狼，因为这季节里狼变得特别凶狠。并且临行总吩咐他的妻女一到天色快黑就要关好门待在家里不到外面去。

他女儿什么也不怕，不过他的妻子总是发抖的，并且重复地说道：“将来没有好下场，这一切。你们会看见将来没有好下场。”

这一天傍晚，她比往常更着急得厉害一点。

“你可知道你爹什么时候回来？”她说。

“喔！要在11时以后，一定。他老人家在指挥官那里吃晚饭，向来是回来得很晚的。”

于是她把锅子挂在火上来煮菜羹了，到了她停止动作的时候，就静听一阵从烟囱管里传到她耳朵里的模糊的响声。

她喃喃地说：“有人在树林子里走呀，有七八个人，至少。”

老婆子害怕起来，停止了纺轮的工作，一面结结巴巴地说：“唉！上帝，你爹刚好不在这里！”

她还没有说完，一阵激烈的叩门动作使得她们的门发抖了。

母女两人没有回答，这时候，一道凶恶生硬的口音喊着：“开门！”

随后，沉寂了一会儿，那同样的口音又喊：“开门，不然的话，我就要打破它！”

于是贝尔丁听明白那是德国人说法国话的口音，就把炉台上那支大型手枪藏到了自己的裙子口袋里，随后，她走过去把耳朵贴到了门上才问：“您是谁？”

那说话的声音回答道：“我们是那天来过的队伍。”

年轻妇人接着问：“您要什么东西？”

“从今天早上，我同我的队伍就在树林子里迷了路。开门，不然的话，我就要打破它。”

她在这当口没有选择的可能了，就连忙抽开了那根粗的铁门闩，拉开那扇厚的板门，于是在积雪的微光里望见了6个人，6个普鲁士人，前天来过的那几个。

她用坚决的语气问：“你们这时候到这儿来做什么？”

那中士用同样口音重复地说：“我迷了路，完全迷了路，我认识这所房子。从今天早上起，我没有吃过一点什么，我的支队也一样。”

贝尔丁高声说：“只有我和我妈两个人在家里，今天晚上。”

那个像是一个正直汉子的军人回答：“这不要紧，我不会做什么坏事。不过你要弄点东西给我们吃。因为又乏又饿，我们都快站不住了。”

她立刻往后退了：“请进来吧！”她说。

他们进来了，满身都是雪，在他们铁盔上面堆成一种宝塔形奶酪蛋糕样的东西，他们都像是疲倦得很。

年轻妇人指着那些排在大桌子两边的木头长凳向他们说：“请坐上吧！我去给你们做点菜羹，你们看上去真是累极了。”

随后，她重新上好了门闩。

她在锅子里添了水，又添了点奶油和好些马铃薯，随后取下了那块悬在炉台里面的肥膘腊肉，切了一半扔在汤里。

那6个人瞧着这一切动作，眼里饥饿得发火。他们早把他们的枪和铁盔搁在一只墙角落里了，现在安静得像是好些坐在讲堂长凳上的孩子一般等着。

那母亲重新动手纺纱了，一面不时向着那些侵入的兵慌张地望一下。这时候，他们除了纺轮的轻巧旋转声音，柴火的开裂声音和水在锅子里的微响声音之外，什么也听不见了。

不过忽然之间，一道异样的声音叫他们全体都吃惊一下，那道声音像是一种从门底下传进来的干喘样的吹气声音，一种强有力的抽鼾样的和野兽嘘气的声音。

德国中士一下跳起来对着搁枪的处所走过去了。这个在森林里长大的妇人却做了个手势叫他不必动弹，并且微笑地说道：“这是狼呀！它们也和你们一样，走来走去并且都饿了。”

那个不肯轻信的汉子定要去看，于是立刻打开了那扇门，这一来，他就看见两只灰色的大野兽腾起了快步拼命地逃。

他转身坐下来一面喃喃地说：“我当初真不相信。”

他一心等候那份菜羹出锅了。

他们如饕餮似地吃着菜羹，为了想要多吃一些，嘴巴张开到了耳朵底下，那几双眼睛和几张嘴巴同时张开，喉管里的声响竟像落水管里“格鲁鲁”的水声一样。

母女俩一声不响地瞧着这些红胡子的迅速动作：菜羹里的那些马铃薯都像是落到了这些活动的毛丛里。

他们口渴了，于是这个在森林里长大的妇人，就到地窖里替他们去取点苹果酒。她在地窖里耽误了好些时。地窖是一间有穹顶的小石屋，据说在法国大革命时代曾经做过监牢又做过避难之处。那里面有一条窄窄螺旋形的梯子，穿过梯子顶上的小洞就升到了厨房尽头的地面上，可是这小洞是用一块厚的四方木板盖住的。

贝尔丁走上来的时候却笑起来了，独自用狡猾的神气笑起来了。后来她把那只装苹果酒的罐子交给了德国人。

随后她和她母亲一同在厨房的另一端也吃着晚饭。这些兵吃完了，于是6个人都围着桌子打瞌睡。偶尔，一个脑袋轻轻地在桌上碰出一点响声，随后这个突然醒来的人又竖起了脊梁。

贝尔丁向那中士说：“你们到炉子前面去睡吧，还用多说，那儿容得下6个人。我呢，要和妈到楼上的屋子里去。”

最后母女俩上楼去了。大家听见她们锁好了门，听见她们走了一阵，随后她们再也没有一点声息了。

普鲁士人都躺在地上了，脚对着脚，头枕着自己那件卷好了的大风衣。不久，发出了6道不同的鼾声，有些是响亮的，有些又是尖锐的，不过却通通是持续不断的和骇人的。

忽然响了一枪，这时候，他们确实睡着了很久很久，那枪声是非常震耳的，可以叫人相信放枪的地点就靠着房子的墙外。那些兵立刻都站起来了。不过枪声又响了两下，随后另外又是3下。

楼上的门突然开了，年轻妇人赤着脚走下楼来，身上只披着小衫，系着短裙，手里端着一只烛台，神气像是张皇得很。她吃着嘴说道：“法国兵来了，至少有200人光景。要是他们在这儿找着了你们，他们就会来烧这所房子了。赶紧到地窖里去躲吧，并且不要弄出响声。倘若有响声，我们就都没有性命了。”

那个神色张皇的中士用德国口音的法国话喃喃地回答道：“我很愿意，我很愿意，应当从哪儿走下去？”

年轻妇人连忙托起了小洞上的那块厚的四方木板，6个人就一个跟着一个，用退后的步凭着脚尖去探索梯子上的落脚处所往下走，最后都从那条螺旋形梯子上面失踪了。

不过，在最后一顶铁盔的尖子消失以后，贝尔丁就盖上了那块沉重的榆木板——这木板厚得像是一爿墙，硬得像是一块铁，有铰链，有锁簧，她用钥匙把那监狱式的锁簧旋了两转，于是她就开始笑起来，她带着一阵想在这群俘虏的头上跳舞的疯狂欲望，不声不响然而乐不可支地笑了起来。

他们没有弄出一点声响，关在那里面，像是在一只坚固的箱子里，在一只石头箱子里，那只箱子只靠着一个嵌着几根铁条的矮气窗接受外面的空气。

贝尔丁重新燃起了她那炉火，又重新把那只锅子挂在火上，最后一面重新炖着点儿菜羹，一面低声自言自语：“父亲今晚一定累坏了。”

随后，她坐下等着。现在只有那座挂钟的摆，在沉寂的境界里送出那阵有规则的“嘀嗒嘀嗒”的声音。

这年轻妇人不时对着挂钟望一眼，眼光里的焦躁意味正像是说：“走得太慢了。”

但是不久她就觉得有人在她的脚底下唧唧哝哝地说话了。好些低而模糊的语句，穿过地窖的砖砌穹顶传到她的耳朵里来。普鲁士人渐渐猜着她的诡计了，一会儿，中士就爬上了那座小梯子，举起拳头来打那方盖板。他重新用德国口音的法国话喊着：“开门！”

贝尔丁站起来走到盖板跟前，模仿那中士的口音问：“你们想要什么？”

“开门！”

“我不开！”

那汉子生气了：“开门，不然的话，我就要打破它！”

她笑起来了：“你打吧，好小子，你打吧，好小子。”

于是他动手用枪托来撞这块关在他头上的榆木盖板了。不过它竟抵住了枪托的撞击。

这个在森林里长大的妇人听见他从梯子上下去了。随后，那些兵一个一个轮着走上梯子使劲来打，并且考察这盖板是如何关上的。不过，他们无疑地自行承认了这种尝试是枉费气力，所以又通通走下去再在地窖里开始议论。

年轻妇人细听他们议论，随后她打开了那扇通到外面的门，向夜色里侧起了耳朵细听。

远处一阵狗吠传到她跟前了。她如同一个猎人一样吹起了口哨，后来，几乎立刻就有两条大狗在黑暗里纵过来向她身边直扑。她抓住它们的脖子叫它们不要再跑。随后她尽力高声叫唤起来：“喂，爹呀！”

一道声音从很远的处所回答：“喂，贝尔丁！”

她等了几秒钟，随后又叫唤：“喂，爹呀！”

那道声音在近一些的处所又重新回答：“喂，贝尔丁！”

她接着又叫唤：“不要从气窗跟前经过。地窖里有好些普鲁士人。”

于是，那个长大的人影突然向左面一偏，在两枝树干中间停住不走了。他不放心似地问道：“好些普鲁士人在地窖里。他们在干什么？”

年轻女人开始笑了：“就是前天来过的那几个。他们在树林子里迷了路，我把他们放在地窖里乘凉。”

于是她说起了这件凑巧的事，她如何放了几响手枪去恫吓他们，又如何把他们关到了地窖里。

那个始终郑重其事的老翁问道：“在这个时刻，你想我们怎么办？”

她回答道：“你去找乐伟业先生和他的队伍吧！他可以把他们抓起来，他一定高兴得不得了。”

于是毕戎老爹微笑了：“对，他一定很高兴！”

他女儿接着说：“我给你做了点菜羹，赶快吃了再走吧！”

年老的森林警察坐在桌子跟前了，他把两只盆子盛满了菜羹放在地上去喂那两条狗，然后再吃自己那一份。

普鲁士人听见了有人说话，都不做声了。

“高跷”在一刻钟以后又动身了。贝尔丁双手抱着脑袋静候。俘虏们重新骚动起来了。现在，他们嚷，他们叫人，他们怒气冲天地不断用枪托来撞击那块摇不动的盖板。

随后，他们从气窗的口上放了许多声枪，无疑的是希望有什么在附近经过的德国支队可以听见。

这个在森林里面长大的妇人不再动弹了，不过这种声音让她焦躁，让她生气。一阵恶怒在她心上发动了。她几乎想弄死他们，免得再闹。

随后，她越来越焦躁，开始瞧着壁上的挂钟，计算过去的时间。

她父亲去了一个半钟头了。现在他早到了城里。她仿佛看见了他：他把事情告诉了乐伟业先生，这一位却因此而脸色发白，于是打着铃子问女佣人索取他的军服和军器。她又仿佛听见了那阵在各处街道上流动的鼓声。

看见了各处窗口里现出好些惊惶的脑袋。那些民兵从各自的家里喘着气走出来，衣裳还没有穿好，一面扣着身上的皮带，用体操式的步儿往指挥官家里走。

随后，队伍排好了，“高跷”站在头里，在深夜的积雪中间向森林开拔。

她又瞧着壁上的钟：“再过一点钟。他们可以到这儿。”一阵神经质的焦躁使得她心里忍耐不住了。每一分钟在她都好像是无穷尽的，真慢呀！

最后，她假定他们要到来的时刻，已经被钟上的针指出来于是她再打开门去听动静，望见有一个人影子正小心地在那儿走。她害怕了，迸出了一声叫唤。谁知那就是她的爹，他说道：“他们派我来看情形是不是没有变。”

“没有，一点也没有。”

这时候，他也在黑暗中吹起了一声拉得很长的尖锐的口哨。不久就看见一堆黄不黄黑不黑的东西，从树底下慢慢地走向旁边来：一队由10个人组成的前哨。

“高跷”不断地重复说道：“你们不要在从窗跟前经过。”

后来，那些先到的人把那个令人不放心的气窗，指给了后到的人看。

最后，部队的主力到齐了，一共是200人，每人带了200粒子弹。

精神激动的乐伟业浑身发抖了，他把弟兄们安排布置好，把房子团团围住，一面却在那个气窗前面，那个开在墙脚边给地窖通空气的小黑窟窿前面留下了一个大的空白区域。

随后，他走到房子里面了，并且问明了敌人的实力和动态，因为敌人现在绝无声息，他们竟然相信敌人已经失踪，消灭，从气窗里飞走了。

乐伟业先生在那方盖板上跺着脚叫唤：“普鲁士军官先生！”

德国人却不回答。

指挥官接着又叫唤：“普鲁士军官先生！”

竟然没有效果。他费了20来分钟，劝告那个一声不响的军官把军械和配备交出来投降，同时许诺保全他们全体的生命安全和军人荣誉。不过，无论是同意或者仇视的表示，他都没有得到。因此形成了僵局。

民兵们正踏着地面上的雪，使劲用胳膊打着自己的肩头，如同赶车的人给自己取暖似的，并且都瞧着那个气窗，那种想从气窗前面跑过的孩子气的念头越来越强烈。

民兵们中间有一个很轻捷，这时候突然冒险了，他使起一股劲儿像一只鹿似地在气窗前面跑着走过去，这尝试竟成功了，俘虏们都像死了一样。

有人高声叫唤着：“没有一个人。”

后来另一个民兵又从这个危险的窟窿前面，穿过那段没有受包围的地方了。这样，就成了一种游戏。不时就有一个人跑起来，从这一堆中间跑到另一堆中间，如同孩子们的某种游戏，并且两只脚提得那样活跃，所以就有许多雪块儿跟着他跳起来。有人为了取暖，烧燃了几大堆枯枝，于是民兵们跑动的侧影，在一阵由右面跑到左面的迅速动作里照得明显了。

有一个人叫唤：“轮到你了，笨鹅。”

笨鹅是一个胖大的面包商人的姓，他本人的大肚子惹起了同伴的笑声。

他迟疑起来。有人取笑他了。于是他打定了主意，就用一种小小的体操式的步儿起程了，那种步儿是有规则的，气喘吁吁的，大肚子摇来摇去。

全队的人都笑出眼泪来了。大家打起吆喝来鼓励他：“好啊！好啊！笨鹅！”

他将近走完了2／3的路程，这时候，气窗里闪出了一道长而快的红光。同时，“叭”地响了一声，接着这个胖大的面包师带着一声骇人的叫唤扑倒在地上了。

没有一个人跑过去救他。随后，大家看见他在雪里手脚伏地爬着，口里一面哼个不停，最后，等到他爬完那段可怕的路程便晕倒了。他臀部的脂肪里中了一粒枪弹，部位正是臀尖上。

在初次的意外和初次的惊慌过了以后，一阵新的笑声又起了。不过，指挥官乐伟业在那所房子的门槛边出现了。他刚刚决定了他的作战计划。这时候用一种颤动的声音下着命令：——“白铁铺卜朗虚老板和他那些工友。”

3个人走到他跟前了。

“你们把这房子的落水管都取下来。”

一刻钟之后，他们就搬了20来米长的落水管交给了指挥官。

于是他用尽了千般小心，在地窖的那块盖板旁边挖了一个小圆孔，后来从一口井的抽水机边引出一道水路通到这个小圆孔里来，他兴高采烈地大声说：“我们就要请这些德国先生喝点儿东西！”

一阵由于赞美而起的狂热“呼啦”之声爆发了，接着就是一阵狂嚷和傻笑。后来指挥官组织了好些个工作小组，5分钟换一次班。接着他发命令了：“抽水！”

于是井上的那副抽水机筒的铁挽手开始摇动了，一阵细微的声响沿着那些落水管流着，接着不久就带着一阵溪涧中的流泉幽咽之声，一阵有些红鱼在里面出没的岩泉的幽咽之声，从梯子上一级一级落到了地窖里。

大众静候着。

1时过了，随后2时，随后又是3时。

怒气冲天的指挥官在厨房里散步了，他不时把耳朵贴在地面上，设法去猜度敌人正做着什么事。暗自询问他们是否不久就会投降。

敌人现在起了骚动了，有人听见了他们撞动地窖里的那些酒桶，听见了他们说话，听见了他们弄得水“哗哗”响。

后来在早上8时光景，一句用德国口音说的法国话从气窗里传出来了：“我要和法国军官先生说话。”

乐伟业从窗口边略略伸出了脑袋答话：“您投降吗？”

“我投降。”

“那么请您把所有的枪都送到外边来。”

于是大家立刻看见一支枪从气窗里伸出来了，并且随即倒在雪里了，随后又是两三支，所有的军器都齐了。

最后，那道同样的声音又叫唤：“我没有了，请您快点，我已经淹在水里了。”

指挥官发了命令：“停止抽水。”

抽水筒的摇手不动了。最后，把那些握枪候命的民兵塞满了那间厨房，他才从从容容托起了那方榆木盖板。

4个脑袋出现了，那是4个湿透了的灰黄长发的脑袋，后来，大家看见那6个德国人一个跟着一个走上来，那都是发抖的，浑身流水的和惊慌失措的。

他们都被人捉住了，都上了绑了。后来，因为大家恐怕有什么意外，就立刻分成两队出发。这两队中间有一队是押解俘虏的，另一队，却用一张铺在几根树条子上的床垫子抬着笨鹅。

他们都胜利地回到了勒兑尔的城里。

乐伟业先生因为生擒普鲁士的一队前哨的功勋得到了政府的勋章，而那个胖大的面包师因为在敌人跟前受伤，也得了军人奖章。

雨　伞

写给迦宓意•吴迪诺

倭雷依太太是个节俭的妇人。她是知道一个铜子儿的价值的，并且为了累积零钱她有着一肚子的严格原则。她的女佣人从那些经手采买的食品上面刮点儿油水无疑地要费着大事。她丈夫倭雷依先生也要费尽极端的心思，才能在皮夹子里留点儿零花钱。

然而他们家境却是很宽裕的，并且没有儿女。不过倭雷依太太看见那些白的小银元一个一个从她家里走出去就感到一种真切的痛苦。那简直是她心上的一条伤口，所以每逢她应该花一笔略为可观的钱，即令是断不可少的，她总有一两夜睡不安稳。

倭雷依不停地向他的妻子说道：“你手笔应该放宽大一些，既然我们永远吃不完我们的进款。”

她答道：“未来的意外，谁也不知道。多留几文总比少留好些。”

那是一个40来岁的矮妇人，爱活动，爱清洁，面上略带皱纹，并且时常要生气。

她丈夫因为她使他忍受的种种节约时时觉得不平。其中的某一些特别使他感到痛苦，因为那都是伤了他的自尊心的。

他是陆军部的一个主任科员，一径待在部里不走开，而原因不过是服从他妻子的命令，借此增加家里那些用不完的年金收入。

然而两年以来，他永远提着的那柄打满了补丁的雨伞使得同事们发笑。他终于被他们的轻嘴薄舌闹昏了，只得强迫他妻子替他买一柄新的。

她替他买了一柄8个半法郎的雨伞，那是某家大百货商店做广告的货品。部里同事们看见那是成千成万扔在巴黎市内无人过问的东西，因此又来重新另开玩笑，倭雷依先生只好忍着一肚皮闷气痛苦地熬着。

那柄伞简直毫不经用，不到3个月就成了废物，在他的部里，大家都把这件事当成笑料。

有人并且把这件事编成了一首歌，从早到晚，从那座大建筑物的楼上到楼下，大家都听见有人唱着。

倭雷依气极了，吩咐他妻子买一柄价值20法郎的薄绸子的新伞，并且要她带了发票回来作证明。

她却买了一柄18个法郎的，愤愤地红着面孔交给她的丈夫，一面说道：“你这柄，至少要用5年。”

扬扬得意的倭雷依在办公室里真正挽回了面子。

到了他夜间回家的时候，他妻子用一种放心不下的眼光瞧着雨伞向他说道：“你不应该把橡皮圈箍在上面，那是要勒断丝巾的。这应该由你自己留心照顾，因为我不能够不到几天再买一柄新的给你。”

她拿着新伞把橡皮圈捋开，把伞衣摇散。但是她又吃惊了。她在伞衣上发现了一个鹅眼大小的圆洞，那是一个被雪茄烟烧出来的焦痕！

她喃喃地念道：“那上头是什么？”

她丈夫没有回过头来安然答道：“谁呀，什么东西？你说什么？”

现在，怒气塞住了她的嗓子，她简直说不出话了：“你……你……你烧焦了……你的……你的雨伞。你……你……你真发痴了！你想把大家弄得倾家荡产！”

他自己觉得面色发青了，转过身子向她问：“你说什么？”

“我说你烧焦了你的雨伞，瞧吧！”

她如同要和他相打一般扑到他跟前，激烈地把那个圆圆的小小焦痕放在他的鼻子下面。

瞧见那个焦痕，他不免呆住了，吞吞吐吐说道：“这……这……这是什么？我不知道！我什么也没有做，我向你发誓。我不知道这柄雨伞是怎么搞的一回事！”

她现在嚷起来了：“我猜着你在部里，一定拿着这柄伞玩耍，你做了变戏法的，你打开了给他们看。”

他答道：“我只撑开了一回，叫他们看看这柄伞真漂亮。就是这样。我向你发誓。”

但是她气得跳起来了，向他狠狠地大闹了一场，使那些爱和平的男子觉得家庭比弹丸如雨的战场还可怕一些。

她量了大小，在旧雨伞上割了一块颜色不同的旧绸子补上去。第二天倭雷依委屈地拿着这件经过修理的雨具出门了。到了部里，他就把它搁在柜子里，心里把它当做可怕的回忆一样不大惦记它了。

但是，他在傍晚时候回到家里时，他的妻子便双手接住雨伞撑开来看，她发现伞已损坏得不可收拾，气得嗓子都噎住了。雨伞上穿了无数的小孔，那明明是烧成的，仿佛有人把烟斗里没有熄灭的灰倒在上面一样。东西是断送了，断送到不可救药的地步。

她一言不发地检查着，真气得一个字也吐不出。他也一样，他检查着损坏的情况，他发愣了，吓糊涂了，狼狈不堪了。

两人互相瞧着，他只好低着眼睛，随后，她把那件破玩意掷到他的脸上，她的嗓子从愤不可遏之中恢复过来，她高声喊道：“哈！短命鬼！短命鬼！你特意这样做！真得让你看看我的厉害！你将来再也得不着这东西……”

于是一出闹剧重新开幕了。暴风雨似地演了一个钟头以后，他终于能够解释了。他发誓说他一点也不知道，说这件事只能是由于恶意或者报复而来。

门上铃子一响可把他救出来了。原来那是一个到他们家里吃夜饭的朋友。倭雷依太太把情况告诉了那个朋友。至于再买新伞，那算是拉倒了，她的丈夫再也不会有好伞用。

那个朋友对她讲道理：“那么，太太，他的衣裳岂不断送了，衣裳当然比雨伞更值钱。”

那个矮小妇人依然是气愤愤的，她说道：“那么他只准用厨房里用的雨伞，我没有新绸伞给他。”

听见这种意思，倭雷依生气了，他说：“那么我就辞职，我！我是决不肯拿着厨子的雨伞到部里去的。”

那位朋友接着说：“拿这个去换一块伞面吧，那并不很贵。”

倭雷依太太依然是愤愤不平的。她喃喃地说：“至少也要8个法郎才能换面子。8个加从前18个，一共是26个！花26个法郎买一柄雨伞，真是发痴！是胡闹。”

那位朋友是一个可怜的小资产阶级，忽然得着一种灵感，他说道：“您让保险公司赔偿吧！只要这损害是在您家里发生的，公司应当赔偿烧了的东西。”

听到这种主意，矮小妇人的怒气完全平息了，她思索了一分钟，就向丈夫说道：“明天，你在到部里以前，先到慈爱保险公司叫他们验明这柄雨伞的情况，再要求赔偿。”

倭雷依跳起来说道：“算什么话，我这一辈子也不敢去！那18个法郎是丢定了的，没有什么可说，我们不会因为这就送了命的。”

第二天，他携着手杖出门了，幸而天气晴朗。

倭雷依太太独自坐在家里，对于18个法郎的损失依然无法自慰。她把雨伞搁在饭厅的桌上，自己从四面瞧了一周，却得不到一个解决的方法。

保险赔偿的念头时时刻刻回到她的心上来，不过，保险公司那些接待顾客的先生们的带有嘲笑意味的眼色，也是她不愿意去领受的，因为她一到社会上总感到畏怯，所以在必须和陌生人谈话的时候，她一出场就弄得手足失措，她脸上可以毫无来由地红起来。

然而这18个法郎的损失使她肉痛得像是被人割了一刀。她不想再去转念头了，不过这损失却始终沉痛地捶着她，怎样办呢？光阴一小时一小时地过去了，她简直打不定主意。随后忽然如同懦夫变成了勇士似地，她得着她的解决方法了。“我一定去，去了再说！”

不过应当在雨伞上花点工夫，使它所遭的灾害更为严重一点，那么她所提的主张才容易得到支持。于是她从壁炉台子上取了一根火柴，在伞骨之间把伞面烧去手掌大小那么几块。然后仔仔细细地把剩下的绸伞面卷起再用橡皮圈箍住，自己披上围巾，戴上帽子，提起快步走下楼去，向着保险公司所在的黎伏力街走。

不过她越是走得和公司相近，她的脚步越发慢下来。自己怎样去说？旁人怎样来回答她？

她在黎伏力街注意房屋门牌的号数了。保险公司和她相距还有28家。很好呀！她可以思索。她越走越慢了，突然发起抖来。

原来她走到公司门前了，门上金晃晃的几个字标着：慈爱火险有限公司。

已经走到了，好快！她停了一会，又发愁又惭愧，走过去，又走回来，随后又走过去，走回来。她终于暗自默想：“然而我应该进去。早到一点总比迟到一点好些。”

不过走进那栋房子里的时候，她发现自己的心正狂跳着。她走到了一个宽大的厅子里了，厅子的周围有许多窗口，每个窗口里面只看见有一个人露着脑袋，身材以及其他部分都被一道格子墙遮住了。

一位先生手里拿着许多纸片在厅子里经过。她停住脚步向他羞怯怯地低声问道：“对不起，先生，哪儿是顾客要求赔偿烧毁了物件的地方，您能够告诉我吗？”

他大声回答：“在二楼靠左首。”

“损失”这两字，更使她害羞了，她很想逃走，预备什么话也不说，甘愿牺牲那18个法郎。但是想到这个数目，她的勇气又上来了一点，她上楼了，一面喘着气，走一步停一下。

在二楼上，她瞧见了一张门，她叩门了。里面有人清朗地喊着：“请进来。”

她进去了，看见那间大的屋子中间，有3位气概庄严身挂勋表的先生站着说话。

其中有一位向她问：“您有什么要求，太太？”

她找不着她的字眼了，吞吞吐吐地说道：“我来……我来……为的是……一件火灾的损失。”

那位先生恭恭敬敬指着一个位子请她坐下一面说道：“请您费心坐一会儿，我立刻和您谈话。”

他依然转身向着那两位先生继续谈话了，他说：“先生们，超出40万法郎以上的数目，本公司自信对于二位是不受约束的。我们不能承认您二位这种追还原数的要求，使我们格外多付10万。并且估价……”

那两人中间有一个把他止住说道：“这就够了，先生，法院将来会作决定，我们此时只有告辞吧！”

于是他们恭恭敬敬行了几次礼便都出去了。

唉，倘若她敢于和他们一同出去，她便会那么做了，什么都放弃就此跑了！但是她能够那么做吗？那位先生走近前来鞠躬问道：“贵干是什么，太太？”

她困难地支支吾吾说道：“我来是为了……为了这个。”

那位经理用一种天真的诧异神态，低头望着她举给他看的那件东西。她用一只发抖的手试着捋开橡皮圈。费了好些劲儿才达到了目的，于是连忙撑开了那副只剩下残破面子的雨伞残骸。

经理恻然说道：“我觉得这东西损坏得不轻。”

她迟疑地高声说道：“这东西送掉我20个法郎。”

他吃惊了，说道：“真的！要这么多？”

“是的，这东西以前是很好的。现在我想请您检查它的情况。”

“很清楚，我看得到。很清楚。但是我不知道这东西和我有什么关系。”

她不放心了，以为这公司不肯赔偿这种小东西，于是说道：“但是……这柄伞被火烧了……”

经理并不否认：“我看得很清楚。”

她张着嘴发呆，不知道如何说下去，随后，忽然明白自己忘了把来意说清楚，于是连忙说道：“我是倭雷依太太，我们在慈爱公司保了火险，现在我是为了要求赔偿损失来的。”

她害怕旁人干脆地拒绝她，又连忙添上一句：“我只要求您为我补上一个新伞面。”

这可把经理窘了，说道：“但是……太太，我们不是卖雨伞的商人。我们不能亲自担负这类的修理事情。”

这个矮小的妇人觉得自己的事有着落了。自然应该奋斗。她可以奋斗了！她没有恐惧心了。她说道：“我只要求赔偿修理的费用，我自己能够去办。”

经理先生好像有点糊涂了，说道：“真的，太太，这真不算多。不过旁人从来不向我们要求赔偿这样轻微的灾害损失。我们现在还不能够照付，请您想想吧，譬如手帕、手套、扫帚，破鞋子，一切小的东西，那都是逃不了火灾的损失的。”

她面红了，觉得满身都是怒气了，说道：“先生，不过去年12月，我们至少损失500法郎，倭雷依先生一点儿没有要求赔偿，今天公司赔偿我的雨伞是应该的。”

经理猜到她是说谎，就带着微笑说道：“你可以老实说哟，太太，倭雷依先生对于500法郎的损失一点儿也不要求赔偿，现在为了修理雨伞的五六个法郎，倒反来要求，这是很可怪的事。”

她一点也不惊慌地答道：“请您见谅，先生，500法郎的损失，是属于倭雷依先生的钱袋里的，至于这18个的损失，是属于倭雷依太太名下的。这不是一码事。”

经理看见他既然推不开这个妇人，并且徒然耗去时间，于是用退让的神情问道：“请您把怎样成灾的情形说给我听。”

她觉得胜利在望，便开始叙述起来：“请听吧，先生，我有一只搁雨伞和手棍的铜架子放在大门旁边。某天我回家的时候就把这柄伞搁在架子上。我应该告诉您，架子上部有一块板子是作安置蜡烛火柴用的。我伸手取了三四根火柴。拿一根一划，谁知它断了。我再划第二根，立刻燃了，却又立刻灭了。再划第三根，谁知也是一样。”

她说到这里，经理用一句俏皮话打断了她的叙述：“那果真都是政府制造的火柴吗？”

她不懂这个意思，依然继续叙述：“那是很可能的。我每次都是划到了第四根才划出火去点燃蜡烛，随后我进房预备睡觉。但是刻把钟以后，我觉得有点烧焦了东西的味儿。我素来是害怕火烛的。唉！倘若我们偶然出了一个乱子，那不可能是我的过错！尤其是自从遇见我刚才告诉您的那次烟囱走火以后，一直没有见过它。”

“所以我立时起床走到外面去找，我像猎犬一样向四处嗅着，终于看见这雨伞烧着了。那大约是因为掉了一根火柴进去的缘故。现在你看见它被火烧成什么样子了……”

经理已经打定了主意，问道：“这种损失，您估计要多少钱？”

她不敢确定数目，待着没有说话。后来她装着大度地说道：“请您叫人修理吧。我再到您手中来取。”

他拒绝了：“不成，太太，我不能照办。您要求多少，请您告诉我吧。”

“但是……我觉得……这样吧，先生，我不能赚您的钱，我们去试一下。我把这雨伞拿到一家伞铺子里，叫他们配一个又好又结实的绸伞面，以后我再拿发票向您取款，这可成？”

“很好，太太，就这么说妥了。我写一张通知出纳科付款的条子给您，那里有人偿还您的用费。”

于是他写了一张片子交给倭雷依太太，她伸手接了它，道了谢，害怕经理变卦就匆匆走出来了。

她现在欢欢喜喜地在街上走着去寻一家气象与众不同的雨伞店。

等到寻得了一家华美的铺子，她就走进去用一道安安稳稳的声音说道：“这是一柄要换绸面的雨伞，要顶好的伞面。请您拿最好的装上去。我决不在乎价钱。”

骑　马

这家可怜的人是靠丈夫的微薄薪水困苦地度日的。自从两夫妇结婚以来，有两个孩子出了世，于是初期不宽舒的境遇，变成了一种委屈的和没有光彩的而且羞人的苦况了，变成了一种依然要装装门面的贵族人家的苦况了。

海克多尔•德•格力白林是个住在外省的贵族的子孙，在他父亲的庄园里长大。他们并不是有钱的，不过维持着种种外表苟且偷生而已。

随后在20岁那一年，有人替他在海军部找了一个位置，名义上是办事员，年俸是1500法郎。他从此在这座礁石上搁浅了。

世上原有许多没有预备趁早在人生里苦斗的人，他们一直从云雾当中观看人生，自身不仅没有什么方法和应付力量，而且从小也没有得过机会去发展自身的特别才干，个别性能，一种可供斗争之用的坚定毅力，所以手里简直没有接到过一件武器或者一件工具，格力白林就是这样一个人。部里最初三年的工作，在他看来都是令人恐惧的。

他曾经访到了几个世交，那都是几个思想落伍而景况也都不如意的老头子，都是住在巴黎市区里的那些贵族街道上的，圣日耳曼区的凄凉的街道上的，他也结识了一大群熟人。

那些贫穷的贵族与现代生活是隔绝的，微末而又骄傲，他们都住在那些毫无生气的房子的高楼上，其中从底层到高层的住户都有贵族头衔，不过从第二层楼数到第七层楼，有钱的人像是很少。

种种无穷尽的偏见，等级上的固执，保持身份的顾虑，始终缠绕这些在往日有过光彩而现在因为游手好闲以致颓败的人家。海克多尔•德•格力白林在这种社会里，遇见了一个像他一般贫穷的贵族女子就娶了她。

在4年之间，他们得了两个孩子。

又经过4年，这个被困苦所束缚的家庭，除了星期日在香榭丽舍大街一带散步，以及利用同事们送的免费票子每年冬天到戏院里看一两回戏以外，再也没有其他的散心事情。

但是在今年初春，有了一件例外的工作由科长交给了这个职员。最后他就领到一笔300法郎的特别奖金。

他带了这笔奖金回来向他妻子说道：“亲爱的杭丽艾德，我们现在应当享受点儿，譬如同着孩子们好好儿地玩一回。”

经过一番长久的讨论以后，才决定大家同到近郊去吃午餐。

“说句实在话，”海克多尔高声喊起来，“反正就这么一次，我们去租一辆英国式的小马车，给你和孩子们以及女佣人坐，我呢，我到马房里租一匹马来骑。这于我是一定有益处的。”

以后在整个星期中间，他们谈话的资料完全是这个定了计划的近郊游览。

每天傍晚从办公室回来，海克多尔总抱着他的大儿子骑在自己的腿上，并且使尽气力叫他跳起来，一面向他说道：“这就是下星期日，爸爸在散步时跑马的样子。”

于是这顽皮孩子整天骑在椅子上面，拖着它在厅子里面兜圈子，一面高声喊道：“这是爸爸骑马儿哪。”

那个女佣人想起先生会骑马陪着车子走，总用一种赞叹的眼光瞧着他。并且在每次吃饭的时候，她静听先生谈论骑马的方法，叙述他从前在他父亲跟前的种种成绩。哈！他从前受过很好的训练，所以只要骑到了牲口身上，他一点也不害怕，真的一点也不害怕！

他擦着手掌重复地向他妻子说道：“倘若他们可以给我一匹有点儿脾气的牲口，我就高兴了。你可以看见我怎样骑上去，并且，倘若你愿意，我们从森林公园转来的时候，可以绕路从香榭丽舍大街回家。那么我们真可以绷绷面子，倘若遇得见部里的人，我一定不会丢脸。单凭这一点就足够让长官重视我的。”

到了预定的那一天，车子和马同时都到了他的门外。他立刻下楼去检查他的坐骑了。他早已叫人在自己的裤脚管儿口上，系了一副可以绊在鞋底上的皮条，这时候，他又扬起昨天买的那根鞭子。

他把这牲口的4条腿一条一条地托起来，一条一条地摸了一遍，又按过了它的脖子，肋骨和膝弯，再用指头验过了它的腰，扳开了它的嘴，数过了它的牙齿，说出了它的年龄，最后，全家已经都下了楼，他趁此把马类的通性和这匹马的特性，举行了一次理论实际双方兼顾的小演讲，根据他的认识这匹马是最好的。

等到大家都好好地坐上了车子，他才又去检查马身上的鞍辔。随后，他踏到了一只马镫上立起来，就跨到了牲口身上坐下了，这时候，那牲口开始驮着他乱跳了，几乎掀翻了它的骑士。

慌张的海克多尔极力稳定它，说道：“什么话，慢点儿，朋友，慢点儿。”

随后，坐骑恢复了它的常态，骑士也挺起了他的腰杆儿，他问道：“大家都妥当了？”

全体齐声回答道：“妥当了。”

于是他下了命令：“上路！”

这些坐车和骑马的人都出发了。

所有的视线都集中在他的身上。他用英国人的骑马姿态“大走”起来同时又过分地把自己的身子一起一落。他刚好落在鞍子上，立刻如同要升到天空似地又向空中冲起。他时常俯着身子像是预备去扑马鬃，并且双眼向前直视，脸上发白，牙关咬紧。

他的妻子抱着一个孩子搁在膝头上，女佣人抱着另外的一个，她们不停地重复说道：“你们看爸爸呀，你们看爸爸呀！”

那两个孩子受了动作和快乐以及新鲜空气的陶醉，都用好些尖锐的声音叫唤起来。那匹马受了这阵声音的惊骇，结果那种大走就变成“大颠”了，最后，骑士在极力勒住它的时候，他的帽子滚到了地上。

于是赶车的只得跳下车来去拾，后来海克多尔接了帽子，就远远地向他的妻子说：“你别让孩子们这样乱嚷吧，否则会弄得我的马狂奔！”

他们在韦西奈特的树林子里的草地上，用那些装在盒子里的食品做午餐。

尽管赶车的照料着那3匹马，海克多尔还是不时站起来去看他骑的那匹马是不是缺点儿什么，并且拍着它的脖子又给它吃了点儿面包，好些甜点心和一点儿糖。

他高声说道：“这匹马性子很烈。开始它固然掀了我几下子，但是你看见了我很快就平静下来了。它承认了它的主人，现在它不会再乱跳了。”

他们按照了预定的计划，绕道从香榭丽舍大街回家。

那条路面宽敞的大道上，车子多得像是蚂蚁。并且，在两边散步的人也多得可以说是两条自动展开的黑带子，从凯旋门一直延到协和广场。日光照到这一切上面，使车身上的漆，车门上的铜挽手和鞍辔上的钢件都放出反射的光。一阵运动的癫狂，一阵生活上的陶醉，像是鼓动了这些人群的车马。

那座方尖碑远远地竖立在金色的霞光当中。海克多尔那匹马自从穿过了凯旋门，就陡然受到一种新的热劲儿的支配，撒开了大步，在路上那些车辆的缝儿里斜着穿过去，向自己的槽头直奔，尽管它的骑士想尽了方法让它安静，但是简直毫无用处。

那辆车子现在是远远地和马相离的了，远远地落在后面了。后来那匹马走到了实业部大厦跟前，望见了那点儿空地就向右一转并且大颠起来。

一个身系围腰的老妇人，用一种安安稳稳的步儿在街面上横穿过去，她刚好挡住了这个乘风而来的海克多尔的路线。

他没有力量勒住他的牲口，只得拼命地开始叫唤：“喂！喂！那边！”

那个老妇人也许是一个聋子，因为她仍然太太平平继续她的路程，直到撞着了那匹像火车头一般飞奔过来的牲口胸前，她才滚到10步之外，裙子迎风飞舞，一连翻了3个筋斗。

许多声音一齐嚷道：“抓住他！”

张皇失措的海克多尔抱着马鬃一面高声喊道：“救命！”

一股怕人的震动力量，使得他像一粒子弹似地从那匹奔马的耳朵上面滑下来，并且倒在一个刚刚扑到他跟前的警士的怀里。

顷刻间，一大群怒气冲天的人，指手画脚，乱叫乱嚷，团团地围住了他。尤其是一个老先生，一个身佩圆形大勋章的大白胡子，像是怒不可遏似的。

他不停地说：“真可恨，一个人既然这样笨手笨脚就应该待在家里不动。骑不来马就不必跑到街上来闹人命。”

但是4个汉子抬着那个老妇人过来了。她像是死了一样，脸上没有血色，帽子歪着顶在头上，而且全身都是灰尘。“请您各位把这妇人送到一家药房里，”那个老先生这样吩咐，“我们到本区的公安局里去。”

海克多尔由两个警士陪着走了。另外一个警士牵着他的马。一群人跟在后面，最后，那辆英国式的马车忽然出现了。他的妻子连忙奔过来，女佣人不明白如何是好，两个孩子齐声叫唤。

他说起自己当初正预备回家，却撞倒了一个老妇人，这算不了什么。他那一家吓坏了的人都走开了。

到了区公安局，没费什么事就把事情说清楚了，他报了他的姓名，海克多尔•德•格力白林，海军部职员，随后，大家专心等受伤者的消息。

一个派去探听消息的巡警回来了。说她已经醒过来，但是她说内脏异常疼痛。那是一个做粗工的女佣人，年纪65岁，名叫西蒙大妈。

听到了她没有死，海克多尔恢复了希望，并且答应负担她的治疗费用。随后他连忙跑到那药房里去了。

乱哄哄的一大堆人停在药房门口，那个老太婆躺在一把围椅上面不停地哼着，手是不动的，脸是发呆的。两个医生还在那里替她检查。四肢没有损坏一点，但是有人怀疑内脏有一种暗伤。

海克多尔和她谈话了：“您很难受吗？”

“唉！对呀。”

“哪儿难受？”

“我肚子里简直像一炉火。”

一个医生走过来：“您，先生，您就是闹下这个乱子的人吗？”

“是的，先生。”

“应该把这妇人送到一个疗养院里去，我认识一家，那里的住院费用是每天6个法郎。您可愿意让我去办？”

海克多尔快活极了，他谢了这个医生回到家里，心里松了一口气。

他妻子哭着等候他，他劝她不要着急：“这没什么要紧，那个西蒙大妈已经好了些了，3天之后就可以痊愈，我送她到一家疗养院里去了，这没什么。”

没什么要紧！

第二天，他从办公室里下班出来，就去探听西蒙大妈的消息。他看见她正用一种满意的神气吃一份肉汤。

“怎样了？”他问。

她回答道：“唉，可怜的先生。这还是老样子。我觉得自己差不多快要完了。并没有什么好点儿的样子。”

那位医生说应该等候，怕的是陡然起一种并发症。他等了3天，随后又去看。那老妇人面色光鲜，目光明亮，望见他的影子就哼起来。

“我不能够动一下，可怜的先生，我再也受不住了。这样要到我死的那天为止。”

海克多尔的脊梁上面起了一阵寒噤。他请医生。那医生伸起两只胳膊向他说道：“您有什么办法，先生，我不晓得。我们试着抱她起来，她就直嚷。就是要她换一换椅子的地位，也没有法子能够禁止她伤心地乱嚷。我应该相信她向我说的话，先生，我总不能钻到她肚子里面去看一看呀。所以非到我看见她走得动的时候，否则我没有权力假定她在那里说谎。”

那老妇人呆呆地静听，两只眼睛露出狡猾的光。

8天过去了。随后又是半个月，一个月。西蒙大妈始终没有离开她的围椅。她从早吃到晚，发了胖，快乐地和其余的病人谈天，仿佛已经是惯于不动作了，如同这就是她50年来所做的上楼，下楼，铺床，从地下向高楼上运煤、扫地和洗衣等工作。

海克多尔摸不着头脑了，每天来看她，他觉得她每天都是安稳的和恬静的，并且向他高声说道：“我再也不能够动了，可怜的先生，我再也不能动了。”

每天傍晚，那位忧心如焚的格力白林夫人总向他问道：“西蒙大妈呢？”

每次，他总垂头丧气地回答：“一点也没变化，绝对一点也没有！”

他们辞退了家里的女佣人，因为她的工钱成了他们极重的负担。他们还格外节省用费，那笔特别奖金完全耗掉了。

于是海克多尔约好了4位名医生团团地齐集在老妇人跟前。她听凭他们诊察、摸索、把脉，一面用一副狡狯的眼光瞧着他们。

“应该让她走几步。”有一个医生说。

她大嚷起来：“我再也不能够了，我的好先生们，我再也不能够了！”

于是他们握着她，托起她，牵着她走了几步，但是她从他们的手里滑出来，倒在地板上面乱嚷，声音非常可怕，他们只好用异常小心的态度，把她仍然抬到原来的座位上。他们发表了一个谨慎的意见，结论是无法工作的。

最后，海克多尔把这种消息报告给他妻子的时候，她不由自主地倒在一把椅子上面，一面结结巴巴地说道：“不如把她养在这里还要好一点，这样我们可以少花点儿钱。”

他跳起来了：“养在这儿，养在我们家里，你居然这样想？”

但是这时候，她对什么都是忍让的，含着两眶眼泪回答道：“你有什么办法，朋友，这不是我的错处……”

在树林里

乡长正想坐到餐桌旁吃午饭，忽然有人来报告，说是农田巡查员抓到两个人，正在乡长办公室里听候发落。乡长匆匆赶去，只见农田巡查员霍希多尔老人面容严肃地站在那里，一双眼睛注视着一对年纪已经不轻的城里男女，俨然像看守着两只猎物。

那男的是个红鼻子白头发的胖老头，一副垂头丧气的样子。与之相反，那女的却容光焕发，虽则已是个早已发福的老太太，然而浑身上下衣裙崭新，打扮得犹如星期天准备出门做客，并正以挑衅的目光注视着抓住他们俩的政权机构代表。

乡长问道：“出了什么事，霍希多尔老人家？”

农田巡查员报告事情的经过。

今天早晨，他按照惯常的时间从康比欧树林巡逻到阿尔让多叶的边界。田野上天气晴朗，庄稼长势可喜，毫无异常情况。

可是，正在葡萄园里整枝的年轻人布雷德尔忽然对他喊道：“霍希多尔老爷爷，你到树林边第一个矮树丛那儿看看吧！你准会看到一对正在调情的小鸽子，不过他俩的年龄加起来准有100多岁了。”

他循着年轻人所指的方向走去，才钻进茂密的树丛，就听到一对男女的说话和喘息声。他马上想到，今天准能当场抓获一对伤风败俗的狗男女。

于是，他趴下身躯匍匐前进，活像去抓偷放套圈的偷猎者。果然，正当这对男女在发泄天性的时刻被双双抓住了。——事情就是这样。

惊讶的乡长打量这对违法者。那男的看上去已是个花甲之人，而那女人至少也有55岁了。

他开始审问，先问那个男的。回答的声音很轻，几乎听不清楚。

“你的姓名？”

“尼古拉•博文。”

“职业？”

“小商人，巴黎，殉道者街。”

“你们在树林里干什么？”

“……”小商人沉默不语，低头望着他肥大的肚子，两只手平贴在大腿上，一时羞于回答。

乡长只得又问道：“对乡政府农田巡查员所说的情况，你有什么异议吗？”

“没有。”

“全都承认？”

“是的。”

“你有什么为自己辩护的吗？”

“没有。”

“那么我再问你，你是在哪里和你的同案犯勾搭上的？”

“不，不是同案犯，她是我的妻子。”

“你的妻子？”

“是的。”

“那么……那么，在巴黎你们不住在一起吗？”

“我们住在一起。”

“住——在——一起，那么……你们这时候在露天里干那种勾当，准是发疯了，彻头彻尾发疯了，我亲爱的先生！”

看来小商人羞愧得眼泪都要流出来了，他讷讷说道：“是她要我这样做的！我跟她说过，这是件最不光彩的蠢事。可是，可是，当一个女人的头脑里转出一种什么念头来……你是明白人……她就再也不肯改变主意……”

乡长有点高卢人的诙谐，揶揄着笑道：“可是，对你来说，既然不能改变她的主意，那么还是让她光在脑子里空想想为好，你也就不会被扣押在这里了，不是吗？”

这样一说撩起了博文先生的火气，他气呼呼地对妻子斥责道：“你看，你的诗情画意把我们带到什么地方来了！如今落到了如此尴尬的境地。我们这一大把年纪还要因为妨害风化罪而上法庭！随之而来的是不得不将商店关门，不得不把家搬迁到别处去住。否则今后我们的脸往哪儿搁？”

博文太太转过身来，看也不看她丈夫一眼，神态自若，全无羞愧之色，嘴唇一动就“呱呱呱”地讲开了：“乡长先生，我的上帝！我明白，我们是多么可笑。不过，请允许我像一个律师那样——说得更恰当一些，实际上是一个可怜的女人为自己辩护，希望你发发善心放我们回家算了，免得追究法律责任而给我们带来莫大的羞辱。”

“说来话长，很久以前，当我还是少女的时候，就在这个村庄里认识了博文先生，他是一家小商品店铺的伙计，我是一家服装店的营业员。一切往事我记得清清楚楚，就像昨天才发生的那样。星期天我常和一个女友到这里玩，她名叫露丝•雷维克，我和她一起住在比加香街，露丝有一个漂亮的男朋友叫西蒙，而我却没有男朋友，他们常常带我一起到这里来。”

“有一个周末露丝的男友笑着对我说，下一次他要带一个朋友来，我明白他那善意的弦外之意，我故意回答说：‘大可不必，我会自己照料自己的。’不久，我们在火车上碰到了博文先生，当时他长得很帅，一点不像这今天这副模样。可是，当时我并不因此而迁就他，以后也从来没有迁就过他。”

“我们到了贝松。那天天气特别好。那是一种令人心醉、令人神往的天气。碰到这种好天气，就是到了今天仍会使我像从前一样的愚蠢，愚蠢到可怜巴巴。一旦我投身到大自然的怀抱就会头脑发昏。”

“一望无际的绿野里和风如拂，鸟声啾啾，麦浪滚滚，飞燕穿柳，青草芳香，还有罂粟花、白菊花——别提了，这一切怎不使我发狂！好比本来滴酒不沾的姑娘，如今喝下了整瓶香槟。”

“那天的天气实在太美了，风和日暖，万里无云。如果两个人彼此对瞅一眼，从对方的眼睛可以窥探到内心的一切，就是透口气也是对方心田的氤氲。露丝和西蒙每隔几分钟就要接吻一次。他们这样亲热，我深受感染。”

“然而我们很自重，博文先生和我坐在他们背后，却彼此没有一句话。初次相见也不知该说些什么。这个年轻男子拘谨得很，我看到他一副尴尬相，觉得很有趣。后来我和他一起来到小树林中，那里很清凉，有如凉水冲浴一般。我们默默地坐在草地上，露丝和西蒙取笑我，因为我的表情太一本正经了。接着他俩又一次接吻，尽情尽意，旁若无人。”

“情话绵绵，如胶似漆，最后她俩站起身来，一句话也不说，径自钻进了绿丛深处，请想象一下，我和一个第一次见面的男青年对坐着，脸上是呆板的表情。他们俩一走开，我就陷入慌乱之中，好不容易才鼓起勇气开始说话。我问他是干什么的，正如我前面已经讲过的，他说是小商品店铺的伙计，这样我们才闲谈开了。不料，这一来倒壮了他的胆，涎着脸要求这，要求那。但都被我严词拒绝了——这对不对，博文先生？”

博文先生一双失神的眼睛凝视着自己的脚尖，默不作答。

她继续说道：“当他觉察到我是个自重的女子，这个年轻的男子开始以正派人的面貌，以正派的方式向我求爱了。从那天起，他每逢星期天必到无误。他深深地爱上了我，而我也深深地爱上了他。说句老实话，当时他的确很漂亮。长话短说，到9月份他就娶了我。婚后，我们接办了殉道者街上的那家商店。”

“我们的日子很艰苦，因为生意不景气，几乎无力支付郊游的费用，而且也渐渐地丧失了这种兴趣，头脑里塞满了各式各样的事情。生意人想到的首先是钱柜，而不是鲜花。我们就这样糊里糊涂，不知不觉的都老了，成了循规蹈矩的人，几乎不懂爱情为何物了。只要不感到缺什么，也就不需要什么了。”

“最近营业情况大为好转，我们不再为糊口担忧。然而在我身上却发生了不可名状的变化，莫名其妙的变化。我又开始像个妙龄女郎那样沉浸于幻想之中，望着满载鲜花穿越街道而去的车辆，我会流泪。当我靠在账台背后的圈手椅上的时候，紫罗兰的芬芳向我袭来，我心头怦怦乱跳，我会神差鬼使地站起身来，站到店门前，从一排排屋脊之间眺望蓝天。”

“从街心仰望天空时，天空成了一条河流——一条长河，它蜿蜒地流过巴黎。燕子宛如河里的鱼那样游来游去。我明知我这年龄还有这等遐想是多么可笑！但是，怎么也抑制不住呀！”

“一个人长年不停地工作，偶尔也会想些别的什么。于是就发生了令人后悔的事情。是的，实在令人后悔。您想想，乡长先生，我本该与其他女人一样，有这份权利在树林里让恋人亲吻30年。我忍不住向往躺在绿树花丛之中和恋人做爱，那该有多么美好。我白天黑夜都想。我梦想月光映在水面上，甚至想到情愿跳下去淹死自己。”

“起先，有好长一段时间我不敢对博文先生吐露这些想法。我清楚地知道他会笑话我的。他会规劝我还是安心推销线团和缝衣针为好。此外，不怕你笑话，对我来说博文先生已经没有多大吸引力了。不过，当我顾镜自怜时，发现自己同样不再是楚楚动人的了。”

“终于我下定决心怂恿他到当初我们相识的那个村庄去做一次郊游。他毫不迟疑地同意了。”

“当我的双脚一踏进大自然的时候，我感到整个身心起了翻天覆地的变化。一颗女人的心一下就返老还童了。真的，身旁的这个老头子仿佛又恢复为当年英俊倜傥的小伙子。我向您发誓，乡长先生，我一下子醉了，我拥抱他，拼命地吻他，他却吓得跳起来，仿佛我会吃了他似的。”

“他连连说：‘你疯了！你怎么一下子发起疯来了？你想要干什么？’我听不进他的话，只听得我自己的心在说话，我把他拖进刚才的事情，亲爱的乡长先生，我说的句句都是实话。”

乡长是个通情达理的人。他站起身来，微笑着说：“你们放心回巴黎去吧，太太！可是，下次不要在野地里孵小鸽子了……”

蛮子大妈

一

我有15年不到韦尔洛臬去了。

今年秋末，为了到我的老友塞华尔的围场里打猎，我才重新去了一遭。那时候，他已经派人在韦尔洛臬重新盖好了他那座被普鲁士人破坏的古堡。

我非常热爱那个地方，世上真有许多美妙的角落，叫人看见就得到一种悦目的快感，使我们不由得想亲身领略一下它的美。

我们这些被大地诱惑了的人，对于某些泉水，某些树林子，某些湖沼，某些丘陵，都保存着种种多情的回忆，那固然是时常都看得见的，然而却都像许多有趣味的意外变故一样令我们动心。

有时候，我们的思虑竟可以回到一座树林子里的角落里，或者一段河岸上，或者一所正在开花的果园里，虽然从前不过是在某一个高兴的日子里仅仅望见过一回。然而它们却像一个在早起走到街上撞见的衣饰鲜明的女人影子一般留在我们心里，并且还在精神上和肉体上种下了一种无从消磨和不会遗忘的欲望，由于失之交臂而引起的幸福感。

在韦尔洛臬，我爱的是整个乡村：小的树林子撒在四处，小的溪河像人身上的脉络一样四处奔流，给大地循环血液，在那里面捕得着虾子，白鲈鱼和鳗鱼！天堂般的乐趣！随处可以游泳，并且在小溪边的深草里面时常找得着鹧鸪。

当日，我轻快得像山羊似地向前跑，瞧着我的两条猎狗在前面的草里搜索。塞华尔在我右手边的100米光景，正穿过一片苜蓿田。我绕过了那一带给索德尔森林作为界线的灌木丛，于是就望见了一座已成废墟的茅顶房子。

突然，我记起在1869年最后那次见过它的情形了，那时候这茅顶房子是干干净净的，包在许多葡萄棚当中，门前有许多鸡。世上的东西，哪儿还有比一座只剩下断壁残垣的废墟，更令人伤心的？

我也记起了某一天我在很乏的时候，曾经有一位老妇人请我到那里面喝过一杯葡萄酒，并且塞华尔当时也对我谈过那些住在里面的人的经历。老妇人的丈夫是个以私自打猎为生的猎人，很早被保安警察打死了。她的儿子，我从前也看见过，一个瘦高个子，也像是一个打猎的健将，这一家子，大家都叫他们做“蛮子”。

这究竟是一个姓，或者还是一个诨名？

想起这些事，我就远远地叫了塞华尔一声。他用白鹭般长步儿走过来了。

我问他：“那所房子里的人现在都怎么样了？”

于是他就向我说了这个故事。

二

普法之间已经正式宣战的时候，小蛮子的年纪正是33岁。他从军去了，留下他母亲单独住在家里。他们并不很替她担忧，因为她有钱，大家都晓得。

她单独一人留在这所房子里了，那是坐落在树林子边上并且和村子相隔很远的一所房子。她并不害怕，此外，她的气性和那父子两个是一般无二的，一个严气正性的老太太，又长又瘦，不常露笑容，人们也绝不敢和她闹，并且农家妇人们素来是不大笑的。

在乡下，笑是男人们的事情！因为生活是晦暗没有光彩的，所以她们的心境都狭窄，都打不开。男人们在小酒店里，学得了一点儿热闹的快活劲儿，他们家里的伙伴却始终板起一副严肃的面孔。她们脸上的筋肉还没有习惯那种笑的动作。

这位蛮子大妈在她的茅顶房子里继续过着平常生活。不久，屋顶上已经盖上雪了。每周，她到村子里走一次，买点面包和牛肉以后就仍旧回家。

当时大家说是外面有狼，她出来的时候总背着枪，她儿子的枪，锈了的，并且枪托也是被手磨坏了的。这个高个儿的蛮子大妈看起来是古怪的，她微微地佝偻着背，在雪里慢慢地跨着大步走，头上戴着一顶黑帽子，紧紧包住一头从未被人见过的白头发，枪杆子却伸得比帽子高。

某一天，普鲁士的队伍到了。有人把他们分派给居民去供养，人数的多寡是根据各家的贫富做标准的。大家都晓得这个老太婆有钱，她家里派了4个。

那是4个胖胖的少年人，毛发是金黄的，胡子是金黄的，眼珠是蓝的，尽管他们已经熬受了许多辛苦，却依旧长得胖胖的，并且虽然他们到了这个被征服的国里，脾气却也都不刁。这样没人统率地住在老太太家里，他们都充分地表示对她关心，极力设法替她省钱，令她省力。

早上，有人看见他们4个人穿着衬衣绕着那口井梳洗，那就是说，在冰雪未消的日子里用井水来洗他们那种北欧汉子的白里透红的肌肉，而蛮子大妈这时候却往来不息，预备去煮菜羹。

后来，有人看见他们替她打扫厨房、擦玻璃、劈木柴、削马铃薯、洗衣裳、料理家务的日常工作，俨然是4个好儿子守着他们的妈。但是她却不停地记挂她自己的那一个，这个老太太，记挂她自己的那一个瘦而且长的、弯钩鼻子的、棕色眼睛、嘴上盖着黑黑地两撇浓厚髭须的儿子。

每天，她必定向每个住在她家里的兵问：“你们可晓得法国第二十三边防镇守团开到哪儿去了？我的儿子在那一团里。”

他们用德国口音说着不规则的法国话回答：“不晓得，一点不晓得。”后来，明白她的忧愁和牵挂了，他们也有妈在家里，他们就对她报答了许多小的照顾。她也很疼爱她这4个敌人。因为农人们都不大有什么仇恨，这种仇恨仅仅是属于高等人士的。至于微末的人们，因为本来贫穷而又被新的负担压得透不过气来，所以他们付出的代价最高。

因为农人素来人数最多，所以他们成群地被人屠杀而且真的做了炮灰。因为都是最弱小和最没有抵抗力的，所以他们终于最为悲惨地受到战争的残酷祸殃。

有了这类情形，所以他们都不大了解种种好战的狂热，不大了解那种激动人心的光荣以及那些号称具有政治性的策略。这些策略在半年之间，每每使得交战国的双方无论谁胜谁败，都同样变得精疲力竭。

当日地方上的人谈到蛮子大妈家里那四个德国兵，总说道：“那是4个找着了安身之所的。”

谁知有一天早上，那老太太恰巧独自一个人待在家里的时候，远远地望见了平原里，有一个人正向着她家里走过来。不久，她认出那个人了，那就是担任分送信件工作的乡村邮差。

他拿出一张折好了的纸头交给她，于是她从自己的眼镜盒子里，取出了那副为了缝纫而用的老花眼睛。随后她就读下去：

蛮子太太，这件信是带一个坏的消息给您的。您的儿子威克多，昨天被一颗炮弹打死了。差不多是分成了两段。我那时候正在跟前，因为我们在连队里是紧挨在一起的，他从前对我谈到您，意思就是他倘若遇了什么不幸，我就好当天告诉您。

我从他衣袋里头取出了他那只表，预备将来打完了仗的时候带给您。

现在我亲切地向您致敬。

第二十三边防镇守团
二等兵黎伏启

这封信是3个星期以前写的。

她看了并没有哭。她呆呆地待着没有动弹，很受了打击，连感觉力都迟钝了，以至于并不伤心。

她暗自想道：“威克多现在被人打死了。”

随后她的眼泪渐渐涌到眼眶里了，悲伤侵入她的心里了。各种心事，难堪的，使人痛苦的，一件一件回到她的头脑里了。她以后抱不着他了，她的孩子，她那长个儿孩子，是永远抱不着的了！保安警察打死了老子，普鲁士人又打死了儿子……

他被炮弹打成了两段，现在她仿佛看见那一情景，叫人战栗的情景：脑袋是垂下的，眼睛是张开的，咬着自己两大撇髭须的尖子，像他从前生气的时候一样。

他的尸首是怎样被人拾掇的，在出了事以后？从前，她丈夫的尸首连着额头当中那颗枪子被人送回来，那么她儿子的，会不会也有人这样办？

但是这时候，她听见一阵嘈杂的说话声音了。正是那几个普鲁士人从村子里走回来，她很快地把信藏在衣袋里，并且趁时间还来得及又仔仔细细擦干了眼睛，用平日一般的神气安安稳稳接待了他们。

他们4个人全是笑呵呵的，高兴的，因为他们带了一只肥的兔子回来，这无疑是偷来的，后来他们对着这个老太太做了个手势，表示大家就可以吃点儿好东西了。

她立刻动手预备午饭了。但是到了要宰兔子的时候，她却失掉了勇气。然而宰兔子在她生平并不是第一次！那4个兵中的一个在兔子耳朵后头一拳打死了它。

那东西一死，她从它的皮里面剥出了鲜红的肉体。但是她望见了沾在自己手上的血，那种渐渐冷却又渐渐凝住的温暖的血，自己竟从头到脚都发抖了。后来她始终看见她那个打成两段的长个儿孩子，他也是浑身鲜红的，正同那个依然微微抽搐的兔子一样。

她和那4个兵同桌吃饭了，但是她却吃不下，甚至于一口也吃不下，他们狼吞虎咽般吃着兔子并没有注意她。她一声不响地从旁边瞧着他们，一面打好了一个主意，然而她满脸那样的稳定神情，叫他们什么也察觉不到。

忽然，她问：“我连你们的姓名都不晓得，然而我们在一块儿都已经一个月了。”

他们费了好大事才懂得她的意思，于是各人说了各人的姓名。这办法是不能满足她的。她叫他们在一张纸上写出来，还添上他们家庭的通信处，最后，她在自己的大鼻梁上面架起了眼镜，仔细瞧着那篇不认得的字儿，然后把纸折好搁在自己的衣袋里，盖着那封给她儿子报丧的信。

饭吃完了，她向那些兵说：“我来给你们做事。”

于是她搬了许多干草搁在他们睡的那层阁楼上。

他们望见这种工作不免诧异起来，她对他们说明这样可以不那么冷。于是他们就帮着她搬了。他们把那些成束的干草堆到房子的茅顶那样高，结果他们做成了一间四面都围着草墙的寝室，又暖又香，他们可以很舒服地在那里睡。

吃夜饭的时候，他们中间的一个瞧见蛮子大妈还是一点东西也不吃，因此竟担忧了。她托辞说自己的胃里有些痛。随后她燃起一炉好火给自己烘着，那4个德国人都踏上那条每晚给他们使用的梯子，爬到他们的寝室里了。

那块做楼门用的四方木板一下盖好了以后，她就抽去了上楼的梯子，随后她悄悄地打开了那张通到外面的房门，接着又搬进了好些麦秸塞在厨房里，她赤着脚在雪里一往一来地走，从容得叫旁人什么也听不见，她不时细听着那4个睡熟了的士兵的鼾声，响亮而长短不齐。

等到她判断自己的种种准备已经充分以后，就取了一束麦秸扔在壁炉里。它燃了以后，她再把它分开放在另外无数束的麦秸上边，随后她重新走到门外向门里瞧着。

不过几秒钟，一阵强烈的火光照明了那所茅顶房子的内部，随后那简直是一大堆骇人的炭火，一座烧得绯红的巨大焖炉，焖炉里的光从那个窄小的窗口里窜出来，对着地上的积雪投出了一阵耀眼的光亮。

随后，一阵狂叫的声音从屋顶上传出来，简直是一阵由杂乱的人声集成的喧嚷，一阵由于告急发狂令人伤心刺耳的呼号构成的喧嚷。随后，那块做楼门的四方木板往下面一坍，一阵旋风样的火焰冲上了阁楼，烧穿了茅顶，如同一个巨大火把的火焰一般升到了天空。最后，那所茅顶房子整个儿着了火。

房子里面，除了火力的爆炸，墙壁的崩裂和栋梁的坠落以外，什么声音也没有了。屋顶陡然下陷了，于是这所房子变成了一个烧得通红的空架子，就在一阵黑烟里面向空中射出一大簇火星。

雪白的原野被火光照得像是一幅染上了红色的银布似地闪闪发光。

一阵钟声在远处开始响着。

蛮子大妈在她那所毁了的房子跟前站着不动，手里握着她的枪，她儿子的那一杆，用意就是害怕那4个兵中间有人逃出来。等到她看见了事情已经结束，她就向火里扔了她的枪。枪声响了一下。许多人都到了，有些是农人，有些是德国军人。

他们看见了这个妇人坐在一段锯平了的树桩儿上，安静的，并且是满意的。

一个德国军官，满口法国话说得像法国人一样好，他问她：“您家里那些兵到哪儿去了？”

她伸起那条瘦的胳膊向着那堆正在熄灭的红灰，最后用一种洪亮的声音回答：“在那里面！”

大家团团地围住了她。那个普鲁士人问：“这场火是怎样燃起来的？”

她回答：“是我放的。”

大家都不相信她，以为这场大祸陡然叫她变成了痴子。后来，大家都围住了她并且听她说话，她就把这件事情从头说到尾，从收到那封信一直到听见那些同着茅顶房子一齐被烧的人的最后叫唤。凡是她料到的以及她做过的事，她简直没有漏掉一点。

等到说完，她就从衣袋里面取了两张纸，并且为了要对着那点儿余火的微光来分辨这两张纸，她又戴起了她的眼镜，随后她拿起一张，口里说道：“这张是给威克多报丧的。”

又拿起另外一张，偏着脑袋向那堆残火一指：“这一张，是他们的姓名，可以照着去写信通知他们家里。”

她从从容容把这张白纸交给那军官，他这时候正抓住她的双肩，而她却接着说：“您将来要写起这件事的来由，要告诉他们的父母说这是我干的。我在娘家的名姓是威克多娃•西蒙，到了夫家旁人叫我蛮子大妈。请您不要忘了。”

这军官用德国话发了口令。有人抓住了她，把她推到了那堵还是火热的墙边。随后，12个兵迅速地在她对面排好了队，相距约莫20米。她绝不移动，她早已明白，她专心等候。

一道口令喊过了，立刻一长串枪声跟着响了。响完之后，又来了一声迟放的单响。

这个老婆子并没有倒在地上。她是弯着身躯的，如同有人斩了她的双腿。

那德国军官走到她的跟前了。她几乎被人斩成了两段，并且在她那只拘挛不停的手里，依然握着那一页满是血迹的报丧的信。

我们的朋友塞华尔接着又说：“德国人为了报复就毁了本地方的古堡，那就是属于我的。”

我呢，我想着那4个烧在火里的和气孩子的母亲们。后来又想着这另一个靠着墙被人枪毙的母亲的残忍的壮烈行动。

最后，我拾着了一片小石头，从前那场大火在它上面留下来的烟煤痕迹依然没有褪。

两个朋友

巴黎被包围了，挨饿了，并且已经在苟延残喘了。各处的屋顶上看不见什么鸟雀，水沟里的老鼠也稀少了。无论什么大家都肯吃。

莫利梭先生，一个素以修理钟表为业而因为时局关系才闲住在家的人，在一月里的某个晴天的早上，正空着肚子，把双手插在自己军服的裤子口袋里，愁闷地沿着环城大街闲荡，走到一个被他认做朋友的同志跟前，他立刻就停住了脚步。

那是索瓦日先生，一个常在河边与之会面的熟人。在打仗以前，每逢星期日一到黎明，莫利梭就离家了，一只手拿着一根钓鱼的竹竿，背上背着一只白铁盒子。从阿让德衣镇乘火车，在哥隆白村跳下，随后再步行到马郎德州。一下走到了这个让他梦寐不忘的地方，他就动手钓鱼，一直钓到黑夜为止。

每逢星期日，他总在这个地方遇见一个很胖又很快活的矮子，索瓦日先生，罗累圣母堂街的针线杂货店老板，也是一个醉心钓鱼的人。他们时常贴紧地坐着消磨上半天的功夫，手握着钓竿，双脚悬在水面上。后来他们彼此之间结下了交谊。

有时候他们并不说话。有时候他们又谈天了。不过既然有相类的嗜好和相同的趣味，尽管一句话不谈，也是能够很好地相契的。

在春天，早上10时钟光景，在恢复了青春热力的阳光下，河面上浮动着一片随水而逝的薄雾，两个钓鱼迷的背上也感到暖烘烘的。

这时候，莫利梭偶尔也对他身边的那个人说：“嘿！多么和暖！”

索瓦日先生的回答是：“再没有比这更好的了。”

于是这种对话就够得叫他们互相了解和互相推重了。

在秋天，傍晚的时候，那片被落日染得血红的天空，在水里扔下了绯霞的倒景，染红了河身，地平线上像是着了火，两个朋友的脸儿也红得像火一样，那些在寒风里微动的黄叶像是镀了金。

于是索瓦日先生在微笑中望着莫利梭说道：“多好的景致！”

那位惊异不置的莫利梭两眼并不离开浮子就回答道：“这比在环城马路上好多了，嗯？”

这一天，他们彼此认出之后，就使劲地互相握了手，在这种异样的环境里相逢，大家都是有感慨的。索瓦日先生叹了一口气低声说：“变故真不少哟！”

莫利梭非常抑郁，哼着气说：“天气倒真好！今儿是今年第一个好天气！”

天空的确是蔚蓝的和非常晴朗的。

他们开始肩头靠着肩头走起来，大家都在那里转念头，并且都是愁闷的。莫利梭接着说：“钓鱼的事呢？嗯！想起来真有意思！”

索瓦日先生问：“我们什么时候再到那儿去？”

他们进了一家小咖啡馆一块儿喝了一杯苦艾酒。后来，他们又在人行道上散步了。

莫利梭忽然停住了脚步：“再来一杯吧，嗯？”

索瓦日先生赞同这个意见：“遵命。”

他们又钻到另一家卖酒的人家去了。

出来的时候，他们都很有醉意了头脑恍惚得如同饿了的人装了满肚子酒一样。天气是暖的。一阵和风拂得他们脸有点儿痒。

那位被暖气陶醉了的索瓦日先生停住脚步了：“到哪儿去？”

“什么地方？”

“钓鱼去啊，自然。”

“不过到什么地方去钓？”

“就是到我们那个沙洲上去。法国兵的前哨在哥隆白村附近。我认识杜木兰团长，他一定会不费事地让我们过去的。”

莫利梭高兴得发抖了：“算数。我来一个。”

于是他们分了手，各自回家去取他们的器具。

一小时以后，他们已经在城外的大路上肩头靠着肩头走了。随后，他们到了那位团长办公的别墅里。他因为他们的要求而微笑了，并且同意他们的新鲜花样。他们带着一张通行证又上路了。

不久，他们穿过了前哨，穿过了那个荒芜了的哥隆白村，后来就到了好些向着塞纳河往下展开的小葡萄园的边上了，这时候大约是11时。

对面，阿让德衣镇像是死了一样。麦芽山和沙诺山的高峰俯临四周的一切。那片直达南兑尔县的平原是空旷的，全然空旷的，有的只是那些没有叶子的樱桃树和灰色的荒田。

索瓦日先生指着那些山顶低声慢气地说：“普鲁士人就在那上面！”

于是一阵疑虑让这两个朋友对着这块荒原不敢迈步了。

普鲁士人！他们却从来没有瞧见过，不过好几个月以来，他们觉得普鲁士人围住了巴黎，蹂躏了法国，抢劫杀戮，造成饥馑，这些人是看不见的和无所不能的。所以，他们对于这个素不相识却又打了胜仗的民族本来非常憎恨，现在又加上一种带迷信意味的恐惧了。

莫利梭口吃地说：“说呀！倘若我们撞见了他们？”

索瓦日先生带着巴黎人惯有的嘲谑态度回答道：“我们可以送一份炸鱼给他们吧。”

不过，由于整个世界全是沉寂的，他们因此感到胆怯，有点不敢在田地里乱撞了。

最后，索瓦日先生打定了主意：“快点向前走吧！不过要小心。”于是他们就从下坡道儿到了一个葡萄园里面，弯着腰，张着眼睛，侧着耳朵，在地上爬着走，利用一些矮树掩护了自己。

现在，要走到河岸，只需穿过一段没有遮掩的地面就行了。他们开始奔跑起来。一到岸边，他们就躲到了那些枯了的芦苇里。

莫利梭把脸贴在地面上，去细听附近是否有人行走。他什么也没有听见。显然他们的确是单独的，完全单独的。

他们觉得放心了，后来就动手钓鱼。

在他们对面是荒凉的马郎德州，在另一边河岸上遮住了他们。从前在洲上开饭馆的那所小的房子现在关闭了，像是已经许多年无人理睬了。

索瓦日先生得到第一条鲈鱼，莫利梭钓着了第二条，随后他们时不时地举起钓竿，就在钓丝的头子上带出一条银光闪耀的小动物：真的，这一回钓鱼是若有神助的。他们郑重地把这些鱼放在一个浸在他们脚底下水里的很细密的网袋里了。一阵甜美的快乐透过他们的心上，世上人每逢找到了一件久已被人剥夺的嗜好，这种快乐就抓住了他们。

晴朗的日光，在他们的背上洒下了暖气。他们不去细听什么了，不去思虑什么了。不知道世上其他的事了，他们只知道钓鱼。

但是突然间，一阵像是从地底下出来的沉闷声音使地面发抖了。大炮又开始像远处打雷似地响起来了。

莫利梭回过头来，他从河岸上望见了左边远远的地方，那座瓦雷良山的侧影正披着一簇白的鸟羽样的东西，那是刚刚从炮口喷出来的硝烟。

立刻第二道烟又从这炮台的顶上喷出来了。几秒钟之后，一道新的爆炸声又怒吼了。随后好些爆炸声接续而来，那座高山一阵一阵散发出它那种死亡的气息。吐出它那些乳白色的蒸气——这些蒸气从从容容在宁静的天空里上升，在山顶之上堆成了一层云雾。

索瓦日先生耸着双肩说：“他们现在又动手了。”

莫利梭正闷闷地瞧着他钓丝上的浮子不停地往下沉，忽然他这个性子温和的人，对着这帮如此残忍的疯子发起火来了，他愤愤地说：“像这样自相残杀，真是太蠢了。”

索瓦日先生回答道：“真不如畜生。”

莫利梭正好钓着了一条鲤鱼，高声说道：“可以说凡是有政府在世上的时候，一定都要这样干的。”

索瓦日先生打断了他的话：“共和国就不会宣战了……”

莫利梭岔着说：“有帝王，向国外打仗。有共和国，向国内打仗。”

后来他们开始安安静静讨论起来，用和平而智慧有限的人的一种稳健理由，辩明政治上的大问题，结果彼此都承认人是永远不会自由的。

然而瓦雷良山的炮声却没有停息，普鲁士人用炮弹摧毁了好些法国房子，捣毁了好些生活，压碎了好些生命，结束了许多梦想，许多在期待中的快乐，许多在希望中的幸福，并且在远处，其他的地方，贤母的心上，良妻的心上，爱女的心上，制造好些再也不会了结的苦痛。

“这就是人生！”索瓦日先生高声喊着。

“您不如说这就是死亡吧。”莫利梭带着笑容回答。

不过他们都张皇地吃了一惊，明显地觉得他们后面有人走动。于是转过眼来一望，就看见贴着他们的肩站着四个人，四个带着兵器，留着胡子，穿着仆人制服般的长襟军服，戴着平顶军帽的大个子，用枪口瞄着他们的脸。

两根钓竿从他们手里滑下来，落到河里去了。

几秒钟之内，他们都被捉住了，绑好了，抬走了，扔进一只小船里了，最后渡到了那个沙洲上。

在当初那所被他们当做无人理料的房子后面，他们看见了20来个德国兵。

一个浑身长毛的巨灵样的人骑在一把椅子上面，吸着一枝长而大的瓷烟斗，用地道的法国话问他们：“喂，先生们，你们很好地钓了一回鱼吧？”

于是一个小兵在军官的脚跟前，放下了那只由他小心翼翼地带回来的满是鲜鱼的网袋。

那个普鲁士人微笑地说：“嘿！嘿！我明白这件事的成绩并不坏。不过另外有一件事。你们好好地听我说，并且不要慌张。我想你们两个人都是被人派来侦探我们的奸细。我现在捉了你们，就要枪毙你们。你们假装钓鱼，为的是可以好好地掩护你们的计划。你们现在已经落到我手里了，活该你们倒运。现在是打仗呀。”

“不过你们既然从前哨走得出来，自然知道回去的口令，把这口令给我吧，我赦免你们。”

两个面无人色的朋友靠着站在一处，4只手因为一阵轻微的神经震动都在那里发抖，他们一声也不响。

那军官接着说：“谁也不会知道这件事，你们可以太太平平地走回去。这桩秘密就随着你们失踪了。倘若你们不答应，那就非死不可，并且立刻就死。你们去选择吧。”

他们依然一动不动，没有开口。

那普鲁士人始终是宁静的，伸手指着河里继续又说：“你们想想吧，5分钟之后你们就要到水底下去了。5分钟之后！你们应当都有父母妻小吧！”

瓦雷良山的炮声始终没有停止。

两个钓鱼的人依然站着没有说话。那个德国人用他的本国语言发了命令。随后他挪动了自己的椅子，免得和这两个俘虏过于接近。随后来了12个兵士，立在相距20来步远近的地方，他们的枪都是靠脚放下的。

军官接着说：“我限你们一分钟，多一两秒钟都不行。”

随后，他突然站起来，走到那两个法国人身边，伸出了胳膊挽着莫利梭，把他引到了远一点的地方，低声向他说：“快点，那个口令呢？你那个伙伴什么也不会知道的，我可以装做不忍心的样子。”

莫利梭一个字也不回答。

那普鲁士人随后又引开了索瓦日先生，并且对他提出了同样的问题。

索瓦日先生没有回答。他们又靠紧着站在一处了。

军官发了命令。兵士们都托起了他们的枪。

这时候，莫利梭的眼光偶然落在那只盛满了鲈鱼的网袋上面，那东西依然放在野草里，离他不过几步儿远。

一道日光使得那一堆还能够跳动的鱼闪出反光。于是一阵悲伤叫他心酸了，尽管极力镇定自己，但是，眼眶里已经满是眼泪。

他口吃地说：“永别了，索瓦日先生。”

索瓦日先生回答道：“永别了，莫利梭先生。”

他们互相握过了手，不由自主地浑身发抖了。

军官喊道：“放！”

12支枪合为一声响了。

索瓦日先生一下就向前扑做一堆了，莫利梭个子高些，摇摆了一两下，才侧着倒在他伙伴身上，脸朝着天，好些沸腾似的鲜血，从他那件在胸部打穿了的短襟军服里面向外迸出来。

那些士兵都散了，随后又带了些绳子和石头过来，把石头系在这两个死人的脚上。随后，他们把他们抬到了河边。瓦雷良山的炮声并没有停息，现在，山顶罩上了一座“烟山”。

两个兵士抬着莫利梭的头和脚。另外两个，用同样的法子抬着索瓦日先生。这两个尸身来回摇摆了一会儿，就被远远地扔出去了，先在空中划出一条曲线，随后如同站着似地往水里沉，石头拖着他们的脚先落进了水里。

河里的水溅起了，翻腾了，起了波纹了，随后，又归于平静，无数很细的涟漪都达到了岸边。

那位神色始终泰然的军官低声说：“现在要轮到鱼了。”随后他重新向着房子那面走去。

忽然他望见了野草里面那只盛满了鲈鱼的网袋，于是拾起它仔细看了一会，他微笑了，高声喊道：“威廉，来！”

一个系着白布围腰的兵士跑了过来。这个普鲁士人把这两个枪毙了的人钓来的东西扔给他，一面吩咐：“趁这些鱼还活着，赶快给我炸一炸，味道一定很鲜。”

随后，他又抽着他的烟斗了。

米龙老爹

一个月以来，烈日在田地上燃开了炙人的火焰。喜笑颜开的生活都在这种火雨下面出现了，绿油油的田野一望无际，蔚蓝的天色一直和地平线相接。

那些在平原上四处散布的诺曼底省的田庄，在远处看来像是一些围在细而长的山毛榉树的圈子里的小树林子。然而走到跟前，等到有人打开了天井边的那扇被虫蛀坏的栅栏门，却自信是看见了一个广阔无边的花园，因为所有那些像农夫的躯体一样骨干嶙峋的古老苹果树正都开着花。

乌黑钩曲的老树干在天井里排列成行，在天空之下展开它们那些雪白而且粉红的光彩照人的圆顶。花的香气和敞开的马房里的浓厚气味以及正在发酵的兽肥的蒸气混在一块儿——兽肥的上面站满了成群的母鸡。

已经是日中了。那一家人正在门前的梨树的阴影下面吃午饭：男女家长，4个孩子，两个女长工和3个男长工。他们几乎没有说话。他们吃着菜羹，随后揭开了那盘做荤菜的马铃薯煨咸肉。

一个女长工不时立起身来，走到储藏饮食物品的房里，去斟满那只盛苹果酒的大罐子。

男人，年约40岁的强健汉子，端详他房屋边的一枝赤裸裸的没有结实的葡萄藤，它曲折得像一条蛇，在屋檐下面沿着墙伸展。

最后他说：“老爹这枝葡萄藤，今年发芽的时候并不迟，也许可以结果子了。”

妇人也回过头来端详，却一个字也不说。

那枝葡萄藤，正种在老爹从前被人枪杀的地方。

那是1870年打仗时候的事。普鲁士人占领了整个地方。法国的裴兑尔白将军正领着北军和他们抵抗。普军的参谋处正驻扎在这个田庄上。庄主是个年老的农人，名叫彼德的米龙老爹，竭力款待他们，安置他们。

一个月以来，普军的先头部队都留在这个村落里做侦察工作。法军却在相距10法里外一带地方静伏不动。然而每天夜晚，普兵总有好些骑兵失踪。

凡是那些被分派到附近各处去巡逻的人，若是他们只是两三个成为一组出发的，都从没有回来过。

到早上，有人在一块地里，一个天井旁边，一条壕沟里，寻着了他们的尸首。他们的马也伸着腿倒在大路上，颈项被人一刀割开了。这类的暗杀举动，仿佛是被一些同样的人干的，然而普兵没有法子破案。

地方上感到恐怖了。许多乡下人，每每因为一个简单的告发就被普兵枪决了，妇女们也被他们拘禁起来了，他们原来想用恐吓手段使儿童们有所透露，结果却什么也没有发现。但是某一天早上，他们瞧见了米龙老爹躺在自己马房里，脸上有一道刀伤。

两个被刺穿了肚子的普国骑兵在一个和这庄子相距3法里远的地方被人寻着了。其中的一个，手里还握着他那把血迹模糊的马刀。可见他曾经是格斗过的，自卫过的。

一场军事审判立刻在这庄子前面的露天里开庭了，那老头子被人带过来了。

他的年龄是68岁。身材矮瘦，脊梁是略带弯曲的，两只大手简直像一对蟹螯。一头稀疏得像是乳鸭羽绒样的乱发，头皮随处可见。

颈项上的枯黄而起皱的皮肤显出好些粗的静脉管，一直延到腮骨边消失却又在鬓角边出现。

在本地，他是一个以难于妥协和吝啬出名的人。

他们叫他站在一张由厨房搬到外面的小桌子跟前，前后左右有4个普兵看守，5个军官和团长坐在他的对面。

团长用法国话发言了：“米龙老爹，自从到了这里以后，我们对您，除了夸奖以外真没有一句闲话。在我们看来，您对我们始终是殷勤的，并且甚至可以说是很关心的。但是您今日却有一件很可怕的事被人告发了，自然非问个明白不成。您脸上带的那道伤是怎样来的呢？”

那个乡下人一个字也不回答。

团长接着又说：“您现在不说话，这就定了您的罪，米龙老爹，但是我要您回答我，您听见没有？您知道今天早上在伽尔卫尔附近寻着的那两个骑兵是谁杀的吗？”

那老翁干脆地答道：“是我。”

团长吃了一惊，缄默了一会，双眼盯着这个被逮捕的人了。米龙老爹用他那种乡下人发呆的神气安闲自在地待着，双眼如同向他那个区的神父说话似的低着没有抬起来。唯一可以看出他心里慌张的，就是他如同喉管被人完全扼住了一般，显而易见地在那儿不断地咽口水。

这老翁的一家人：儿子约翰，儿媳妇和两个孙子，都惊慌失措地立在他后面10步内外的地方。

团长接着又说：“您可也知道这一个月以来，每天早上，我们部队里那些被人在田里寻着的侦察兵是被谁杀了的吗？”

老翁用安闲自在的态度回答：“是我。”

“全都是您杀的吗？”

“全都是，对呀，都是我。”

“您一个人？”

“我一个人。”

“您是怎样动手干的，告诉我吧。”

这一回，那汉子现出了心焦的样子，因为事情非得多说话不可，这显然使他为难。他吃着嘴说：“我现在哪儿还知道？我该怎么干就怎么干。”

团长接着说：“我通知您，您非全盘告诉我们不可。您很可以立刻就打定主意。您从前怎样开始的呢？”

那汉子向着他那些立在后面注意的家属不放心地瞧了一眼，又迟疑了一会儿，后来突然打定了主意：“我记得那是某一天夜晚，你们到这里来的第二天夜晚，也许在10时光景。您和您的弟兄们，用过我250多个法郎的草料和一头牛两只羊。”

“我当时想到：他们就是接连再来拿我100个，我一样要向他们讨回来。并且那时候我心上还有别样的盘算，等会儿我再对您说。我望见了你们有一个骑兵坐在我的仓库后面的壕沟边抽烟斗。我取下了我的镰刀，蹑着脚从后面掩过去，使他听不见一点声音。”

“蓦地一下，只有一下，我就如同割下一把小麦似的割下了他的脑袋，他当时连说一下‘喔’的工夫都没有。您只需在水荡里去寻：您就会发现他和一块顶住栅栏门的石头一起装在一只装煤的口袋里。”

“我那时就有了我的打算。我剥下了他全身的服装，从靴子剥到帽子，后来一起送到了那个名叫马丁的树林子里的石灰窑的地道后面藏好。”

那老翁不做声了。那些感到惊惶的军官面面相觑了。后来讯问又开始了，下文就是他们所得的口供：那汉子干了这次谋杀敌兵的勾当，心里就存着这个观念：“杀些普鲁士人吧！”他像一个热忱爱国而又智勇兼备的农人一样憎恨他们。正如他说的一样，他是有他的打算的。他等了几天。

普军听凭他自由来去，随意出入，因为他对于战胜者的退让是用很多的服从和殷勤态度表示的，并且由于他和普兵常有往来学会了几句必要的德国话。现在，他每天傍晚总看见有些传令兵出发，他听明白那些骑兵要去的村落名称以后，就在某一个夜晚出门了。

他由他的天井里走出来，溜到了树林里，进了石灰窑，再钻到了窑里那条长地道的末端，最后在地上寻着了那个死兵的服装，就自己穿戴妥当。

后来他在田里徘徊一阵，为了免得被人发觉，他沿着那些土坎子爬着走，他听见极小的声响，就像一个偷着打猎的人一样放心不下。

到他认为钟点已经到了的时候，便向着大路前进，后来就躲在矮树丛里。他依然等着。最后，在夜半光景，一阵马蹄的声音在路面的硬土上响起来了。为了判断前面来的是否只有一个单独的骑兵，这汉子先把耳朵贴在地上，随后他就准备起来。

骑兵带着一些紧要文件走过来了。那汉子睁眼张耳地走过去。等到相隔不过10来步，米龙老爹就横在大路上像受了伤似地爬着走，一面用德国话喊着：“救命呀！救命呀！”

骑兵勒住了马，明白那是一个失了坐骑的德国兵，以为他是受了伤的，于是滚鞍下马，毫不疑虑的走近前来，他刚刚俯着身躯去看这个素不认识的人，肚皮当中却吃了米龙老爹的马刀的弯弯儿的长刃。他倒下来了，立刻死了，最后仅仅颤抖着挣扎了几下。

于是这个诺曼底人感到一种老农式的无声快乐因而心花怒放了，自己站起来了，并且为了闹着玩儿又割断了那尸首的头颈。随后他把尸首拖到壕沟边就扔在那里面。

那匹安静的马等候他的主人。米龙老爹骑了上去。叫他用“大颠”的步儿穿过平原走开了。

一小时以后，他又看见两个归营的骑兵一并而来。他一直对准他们赶过去，又用德国话喊着：“救人！救人”那两个普兵认明了军服，让他走近前来，绝没有一点疑忌。

于是他，老翁，像弹丸一般在他们两人之间溜过去，一马刀一手枪，同时干翻了他们两个人。

随后他又宰了那两匹马，那都是德国马！然后从容地回到了石灰窑，把自己骑过的那匹马藏在那阴暗的地道中间。他在那里脱掉军服，重新披上了他自己那套破衣裳，最后回家爬到床上，一直睡到第二天早晨。

他有4天没有出门，等候那场业已开始侦查的公案的结束。但是，第五天，他又出去了，并且又用相同的计略杀了两个普兵。从此他不再住手了，每天夜晚，他总逛到外面去找机会，骑着马在月光下面驰过荒废无人的田地，时而在这里，时而在那里，如同一个迷路的德国骑兵，一个专门猎取人头的猎人似的，杀过了一些普鲁士人。

每次，工作完了以后，这个年老的骑士任凭那些尸首横在大路上，自己却回到了石灰窑，藏起了自己的坐骑和军服。

第二天日中光景，他安闲地带些清水和草料去喂那匹藏在地道中的马，为了要它担负重大的工作，他是不惜工本的。

但是，被审的前一天，那两个被他袭击的人，其中有一个有了戒备，并且在乡下老翁的脸上割了一刀。

然而他把那两个一齐杀死了！他依然又转来藏好了那匹马，换好了他的破衣裳，但是回家的时候，他衰弱得精疲力竭了，只能勉强拖着脚步走到了马房跟前，再也不能回到房子里。

有人在马房里发现他浑身是血，躺在那些麦秸上面……

口供完了之后，他突然抬起头自负地瞧着那些普鲁士军官。

那团长抚弄着自己的髭须，向他问：“您再没有旁的话要说吗？”

“没有。再也没有，账算清了：我一共杀了16个，一个不多，一个不少。”

“您可知道自己快要死了吗？”

“我没有向您要求赦免。”

“您当过兵吗？”

“当过，我从前打过仗。并且从前也就是你们杀了我的爹，他老人家是一世皇帝的部下。我还应该算到上一个月，你们又在艾弗勒附近杀了我的小儿子法朗索阿。从前你们欠了我的账，现在我讨清楚了。我们现在是收支两讫。”

军官们面面相觑了。

“8个算是替我的爹讨还了账。8个算是替我儿子讨还的。我们是收支两讫了。我本不要找你们惹事，我！我不认识你们！我也不知道你们是从哪儿来的。现在你们已经在我家里，并且要这样，要那样，像在你们自己家里一般。我如今在那些人身上复了仇。我一点也不后悔。”老翁接着又说。

老翁挺起了关节不良的脊梁，并且用一种谦逊的英雄姿态在胸前叉起了两只胳膊。

那几个普鲁士人低声谈了好半天。其中有一个上尉，他也在上一个月有一个儿子阵亡，这时，他替这个志气高尚的穷汉辩护。

于是团长站起来走到米龙老爹身边，并且低声向他说：“听明白，老头儿，也许有个法子救您性命，就是要……”

但是那老翁绝不细听，向着战胜的军官竖直了两只眼睛，这时候，一阵微风搅动了他头颅上的那些稀少的头发，他那副带着刀伤的瘦脸儿突然大起收缩显出一副怕人的难看样子，他终于鼓起了他的胸膛，向那普鲁士人当面吐了一些唾沫。

团长呆了，扬起一只手，而那汉子又向他脸上唾了第二次。

所有的军官都站起了，并且同时喊出了好些道命令。

不到一分钟，那个始终安闲自在的老翁被人推到了墙边，那时候他才向着他的长子约翰，他的儿媳妇和他的两个孙子微笑了一阵，他们都惶惑万分地望着他，他终于立刻被人枪决了。

一场决斗

战争结束了，德军暂时仍旧驻在法国，全国张狂得如同一个被打败了的角力者压在得胜者的膝头下面一样。

从那座精神错乱，饥饿不堪而令人百般失望的巴黎市里，头几列火车出发了，开向新定的国界去，慢吞吞地穿过好些村落和田园。初次旅行的人都从列车窗口里注视着那些完全成了颓垣败瓦的平原和那些烧光了的小村子。

好些普鲁士兵戴着黄铜尖顶的黑铁盔，骑在那些仅存的房子门外的椅子上吸他们的烟斗。另外好些个正在那儿做工或者谈话，俨然是门内那户人家中间的一员。

每逢列车在各处城市经过的时候，大家就看见整团整团的德国兵正在广场上操演，尽管有列车轮子的喧闹，但是他们那些发嘎的口令声音还是一阵阵传到了列车里。

杜步伊先生在巴黎被围的整个时期中，是一直在城里的国民防护队服务的，现在他乘了列车到瑞士去找他的妻子和女儿了，在敌人侵入以前，为了谨慎起见，她母女俩早已到了国外。

杜步伊本有一个爱好和平的富商式的大肚子，围城中的饥馑和疲乏却绝没有使它缩小一点儿。从前对于种种骇人的变故，他是用一片悲恸的忍耐心和好些批评人类野蛮行动的牢骚话去忍受的。

现在，战争已经结束，他到了边界上，才第一次看见了好些普鲁士人，虽然从前在寒冷的黑夜里，他也尽过守城和放哨的义务。

他现在又生气又害怕地向这些留着胡子带了兵器把法国当老家住着不走的人细看，后来，他心灵上感到了一阵衰弱无力的爱国热情，同时，也感到了那种迫切的需要，那种没有离开过我们的明哲保身的新本能。

在客车的那个车厢里，还有两个来游历的英国人用他们那副宁静而好奇的眼光向四处注视着。这两个人也都是胖子，用他们的本国话谈天，有时候打开了他们的旅行指南高声读着，一面尽力好好儿辨认那些记在书上的地名。

忽然，列车在一个小城市的车站停住了，一个普鲁士军官，在佩刀和客车的两级踏脚板相触的巨大响声里，从车厢的门口上了车。他的高大的身躯紧紧裹在军服里，胡子几乎连到了眼角。

下颏的长髯红得像是着了火，上唇的长髭须的颜色略微淡些，分别斜着向脸儿的两边翘起，脸儿好像是分成了两截。

那两个英国人立刻用满足了好奇心的微笑开始向他端详了，杜步伊先生却假装看报没有去理会他。他不自在地坐在一只角儿上，仿佛是一个和保安警察对面坐下的小偷儿。

列车又开动了。两个英国人继续谈天，继续寻觅着当日打过仗的确实地点，后来，他们当中有一个忽然举起胳膊向着远处指点一个小镇的时候，那个普鲁士军官伸长了他那双长腿把身子在座位上向后仰着，一面用一种带德国口音的法国话说：“在那个小镇里，我杀死过12个法国兵，俘虏了200多个。”

英国人都显得很有兴致，立刻就问：“噢！它叫做什么，那个小镇？”

普鲁士军官答道：“法尔司堡。”

后来，他又说：“那些法国小子，我狠狠揪他们的耳朵。”

后来他瞧着杜步伊先生，一面骄傲地在胡子里露出了笑容来。

列车前进着，经过了好些始终被德国兵占住的村子。沿着各处大路或者田地边，站在栅栏拐角上或者酒店门口说话，一眼望过去，几乎全是德国兵。他们正像非洲的蝗虫一样盖住了地面。

军官伸出一只手说：“倘若我担任了总司令，我早就攻破了巴黎，那就会什么都烧掉，什么人都杀掉。再不会有法国了！”

两个英国人出于礼貌，简单地用英国话答应了一声：“Oh！yes！”

他却继续往下说道：“20年后，整个儿欧洲，整个儿，都要属于我们了。普鲁士，比任何国家都强大。”

两个担忧的英国人再也不答话了。他们那两副脸儿夹在长髯之间像是蜡做的一样绝无表情。这时候，普鲁士军官开始笑起来。

后来，他一直仰着脑袋靠在那里来说俏皮话了，他讥诮那个被人制伏的法国，侮辱那些业已倒在地下的敌人。他讥诮奥地利，往日的战败者。他讥诮法国各州的奋激而无效的抵抗。他讥诮法国那些被征调的国民防护队，那些无用的炮队。他声言俾斯麦将要用那些从法国夺来的炮去造一座铁城。

最后，他忽然伸出了那双长筒马靴靠着杜步伊先生的大腿。这一位却把眼睛避开，连耳朵根都是绯红的了。

两个英国人仿佛对什么都是漠不关心的了，俨然一刹那间他们已经回到了自己的岛国里闭关自守，远离了世界上的种种喧闹。军官抽出了自己的烟斗，眼睁睁地瞧着这个法国人说：“您身上没有带烟吗？”

杜步伊先生答道：“没有，先生！”

德国人接着说：“等会儿车子停了的时候，我请您去给我买点来。”

后来他重新又笑起来了。

“我一定给您一份小账。”

列车“呜呜”地叫了，速度渐渐地减慢了。他们在一个被火烧毁了的车站前经过，列车随即便完全停住了。

德国人打开了车厢的门，随即抓住了杜步伊先生的胳膊向他说：“您去替我跑腿吧，快点，快点！”

有一队普鲁士兵在这车站上驻防。另外又有好些在沿着月台上的木栅栏外面站着看。车头已经呜呜地叫起来预备开车了。

这时候，杜步伊先生突地向月台上一跳，尽管站长做了好些手势，他连忙跳进这辆客车的一个邻近的车厢里了。他独自一个人了！他解开了坎肩的钮子，心房真跳得厉害，于是又喘着气去擦额上的汗。

列车又在另一个站里停住了。那个军官忽然又在杜步伊先生的车厢门口出现并且要进来了，立刻那两个被好奇心驱使的英国人也跟着他都上来了。德国人在法国人的对面坐下，始终带着笑容：“您刚才不肯替我去跑腿。”

杜步伊先生回答：“不肯，先生！”

列车又开动了。

军官说：“那么我剪您的胡子来装我的烟斗吧！”

于是他向着他面前的这一位的脸伸过手来。两个英国人始终是镇静自若的，都目不转睛地瞧着。

德国人已经抓住了他嘴唇上的一撮胡子拔起来，在这当儿，杜步伊先生只反手一下就托起了德国人的胳膊，抓住了他的脖子，把他推倒在座位上。

接着，他气得发狂了，鼓起腮帮子，圆睁着两只冒火的眼睛，一只手始终扼住他的嗓子，另外一只手握成拳头开始愤不可遏地向他脸上打个不停。

普鲁士人猛力挣扎了，想去拔自己的刀，想箍住这个压在自己身上的对手。但是杜步伊先生用自己那个大肚子的重量压住了他，并且打着，不停手，不换气，也不管什么地方，老是打着。血出来了，那个嗓子被扼的德国人只是干喘气，咬牙切齿，极力想推开那个气得发狂对他乱打的大汉子，但是毫无用处。

两个英国人为了看得清楚一些，已经都站起并且走到跟前来了。他们都挺直地站着，满腔的快乐和惊奇，预备从这两个打架的人当中，各选一个来赌胜负。

最后，杜步伊先生被这样一个劲的死斗弄乏了，他忽然站起来，一言不发地重新坐到了原来的座位上。

那个普鲁士人被惊惶和疼痛弄得一直摸不着头脑，所以并没有对杜步伊先生扑过来，后来在缓过气来之后他才说：“倘若您不肯用左轮手枪来和我决斗，我就要宰掉您！”

杜步伊先生回答：“只要您愿意。我完全同意。”

德国人接着说：“我们立刻就要到斯特拉斯堡了，我可以找两个军官来做公证人，在这趟车子离开斯特拉斯堡以前，我是来得及的。”

像火车头一般呼啸的杜步伊先生，向那两个英国人说：“您两位可愿意替我做公证人？”

他们俩齐声用英国话回答：“Oh！yes！”

列车停住了。

在一分钟之内，这普鲁士人找到了两个带着左轮手枪而来的同事，于是这一干人都走到了城墙底下。

两个英国人不停地拿出表来看，提快了脚步儿，匆匆地预备一切，他们怕的是耽误时刻，赶不上坐着原车赶路。杜步伊先生从来没有用过手枪。现在却让公证人把他牵到一个和对手相距20步的地点了。

有人问他：“您预备好了吗？”

他口里正回答：“预备好了，先生。”

眼里却看见了那两个英国人中间的一个已经撑开了雨伞为自己遮住阳光。一道声音发出了命令：“放！”

杜步伊先生不等瞄准，信手放了一枪，后来莫名其妙地望见那个站在他对面的普鲁士人摇晃了一两下，接着就伸起了两只胳膊，直挺挺地扑着倒在地上了，他已经打死了他。

一个英国人喊了一声“Oh”。这声音因为喜悦，因为使他满足了好奇心又因为快活的沉不住气而发抖。另一个英国人本来始终握着自己的表，这时候挽着杜步伊先生的胳膊，用体操步儿拉着他向火车站走。

第一个英国人，双手握着拳头，双臂夹住身体跑着，一面用法国话数着步儿。他们3个人虽然都是大肚子，却并做一排用快步向前直跑，仿佛是一张滑稽日报上的3个滑稽角儿。

“1，2！1，2！”

列车开动了。他们都跳到了车上。这时候，两个英国人都摘下了他们头上的旅行小帽举在空中，接着就大声喊了3次：“Hip，Hip，Hip，Hurrah！”

随后，他们挨次庄重地向杜步伊先生伸出右手，握手之后就折转了身躯，仍然一个挨一个地坐在他们的角儿上了。

一场政变

巴黎才听到色当的败绩，共和国政府就立时宣布成立了。从这一乱糟糟的搞法开始一直到公社以后，整个儿法国都忙得喘不过气来。全国从头到尾都在玩当兵的把戏。

有些帽子店的老板成了上校，而起着将军的作用。在围着红布的富态大肚子上，绕周插上了手枪和匕首。一些小商人靠偶然的机遇成了军人，指挥着成营吵吵嚷嚷的志愿兵，像车夫一样地咒骂着以显示威风。

单是拿到了枪、按指示端着武器这一件事，就足以使这些迄今只拿过秤杆子的人发疯了，并且毫无理由地使第一个碰到他的人倒霉。为了证实会杀人而去杀死一些无辜的人，并且在还没有遭到普鲁士人光临蹂躏的乡村里溜达时，用枪打死一些游荡的狗、安安静静在反刍的牛和放牧在草场上的病马。

人人都认为受到号召要来在军事上演个重大角色。连村庄里很小的咖啡馆都像是兵营或者急救站，挤满了穿上军服的商人。

加纳镇这个小镇还不知道那些有关军队和首都的令人糊涂的消息，但是一个月来已经被搅和得极端动荡，因为互相敌对的派别已经处于对峙状态。

镇长是子爵华纳多先生，他是个瘦小上了年纪的男人，由于野心而在不久前归顺了帝国的正统派，他发现突然冒出来了一个死敌马沙烈医生，这是个脸红红的胖子，他是这个区域的共和派首领，一县的共济会头目，农业协会会长，救火协作队主席，应当保卫地方的民团组织人。

花了半个月的时间，他找到了办法使36个有妻室子女的谨慎农民和镇上的商人决心保卫乡土，他每天在乡政府前的广场上操练他们。

当镇长偶尔到镇公所所在的房子来的时候，这位司令官马沙烈腰挎手枪，手持军刀，傲然地走过他的队伍前面，对他的这些人拉起架势叫道：“祖国万岁！”

大家都知道这一声吆喝使得那个小个子子爵冒火，他无疑把这看做一种示威，一种挑战，也是一种对大革命的令人受不了的纪念。

9月5日的早晨，这位医生穿上了制服，手枪放在桌子上面，正在为一对乡下老夫妇看病。那位丈夫得静脉曲张已经7年了，一直等着，到他的妻子也得病才来找医生。正在这时信差送报纸来了。

马沙烈先生打开来一看脸色一下子变白了，猛然站了起来，用兴奋之极的姿势，朝天举起了双手，在这两个吓呆了的乡下人面前，放开了嗓门叫道：“共和国万岁！共和国万岁！共和国万岁！”

而后一屁股坐进了围椅里，激动得快晕倒了。当这个乡下人接着往下说：“开始时，像一些蚂蚁沿着我的腿爬……”

这位医生叫道：“让我安静会儿，我哪有时间来听您的傻话。共和国已经宣布成立，皇帝已经被俘，法兰西得救了。共和国万岁！”

于是他跑到门口，大声吆喝道：“西莱斯特，快，西莱斯特。”

吃惊的女仆跑来了，他说得越快就越口齿不清：“我的靴子，我的军刀，我的子弹袋，还有我的西班牙匕首，它在我的床头柜上，你赶快。”

那个乡下人乘短促的安静时刻，固执地又接着说：“它已经变成了一个个鼓包，使我走路时很疼。”

被惹火了的医生吼道：“让我安静一会，真见鬼，要是您常洗脚的话，就不会得上这种病。”

而后抓住了他的领口，冲着他的脸叫道：“你竟没有体会到我们转变成了共和国吗？大傻瓜！”

可是他的职业感觉很快使他平静下来，他把惊愕中的这家子推出去，一面反复说：“明天再来，明天再来，朋友。今天我没有时间了！”

他一面紧张地将自己武装起来，一边又重给他的女仆下了一整套命令：“快跑到中尉彼卡特和少尉波梅家去，告诉他们，我在这儿等着他们快来。也叫杜区布把鼓带来！快！快！”

西莱斯特出去了之后，他凝神打算如何应付形势中的困难。这3个人穿着工作服来了。期待着他们穿着制服来的这位司令官吃了一惊。

“你们竟然什么也不知道，老天爷！皇帝被俘囚起来了，共和国已经宣布成立。该是行动的时候了。我的地位很微妙，我甚至可以说十分危险。”

在他这些下属的惊愕面孔前面他考虑了几秒钟，而后又说：“应该行动，不能犹豫，在关键时刻几分钟能顶上好几个小时，一切决定于迅速果断。彼卡特您去找神甫并责令他打钟召集群众，我要去通知他们。您，杜区布到村子里去敲鼓集合队伍，一直敲到吉利赛和沙儿马的庄子上。让民团到广场上去。您波梅，赶快去穿上军服，只要军衣军帽就行了。我们要去占领镇公所，还要责令华纳多先生向我们交权，这都懂了吧？”

“是。”

“立即执行。我陪着您到您家去，波梅。而后我们一同去执行。”

5分钟后，这位司令官和他的下属武装到了牙齿，来到了广场上，也正是这时候，小个儿子爵华纳多像去打猎似的上了绑腿，肩上是福勒寿式的猎枪，他从另外一条路走过来，后面跟着3个穿着绿军服的保卫，屁股上挂着刀，斜挎着枪。

在那个医生停下来发愣的时候，这4个人走进了镇公所，那扇门在他们后面关上了，这医生嘟嘟囔囔地说：“我们让人抢先了，现在得待援。这一刻钟里什么也干不了。”

中尉彼卡特出现了，他说：“神甫拒绝服从，他把自己、杂役和看门人一起关到了教堂里。”

在广场另一边，面对着关着门的镇公所白色房子的就是沉寂的黑色教堂，它露出了镶着铁条的橡木大门。

这时，当被勾起了好奇心的居民们在窗户后面贴着鼻子或者站到了房前门槛上的时候，突然响起了鼓声。这时杜区布使劲敲着三快点的集合鼓点出现了。他用操练的步伐穿过广场而后消失到了田间小路上。

这位司令官拔出了他的军刀独自走到大致位置在两幢房子的中间的地方，这两幢房子都是被敌对的人盘踞着的。他在头上挥舞着军刀，使尽了肺部的力量吼叫着说：“共和国万岁！叛逆者死！”

而后他朝着他的军官们所在的地方撤回来。

那些不放心的肉店老板、面包店老板和药剂师都上好了他们的排门，关上了店。只有杂货店还开着。

这时民团的人员慢慢到了，穿着各式各样的衣服，但都戴着顶有红道的军帽，这军帽形成了全团统一的制服。他们是用自己的老式枪武装起来的，这些老枪30年以来一直挂在厨房的壁炉上，他们真像是一队乡下看林人。

等到他周围有了约莫30来人时，这位司令官用几句话给他们交代了事变情况，而后回过头来对他的参谋部说：“现在行动。”

居民们聚集在一旁，一面看一面议论。

这位医生很快就确定了他的作战计划：“中尉彼卡特，您前进到乡政府的窗户下面，以共和国的名义要求华纳多先生先将镇里的那栋房子交给我。”

可是这位原是泥水师傅的中尉不干，他说：“您仍旧是个滑头，您要让我去挨一枪，对不起。里边那些人的枪法很好，这您清楚。您自己去完成这使命吧！”

司令官的脸红了：“我以军纪的名义命令你去。”

这中尉十分气愤地说：“我可不会为干那种莫名其妙的事去送命。”

围在一旁的那些有身份的人笑起来了，其中有一个嚷道：“你有道理，彼卡特，这不是时机！”

这位医生叽叽咕咕说声：“一群胆小鬼！”

他于是把军刀和手枪交给一个士兵，慢慢往前跨步，一边提防是否有人从里面伸出枪来瞄准他。眼睛盯着那些窗户。当走到离开房子不过几步远的时候，两边两张学校的大门打开了，一大群小把戏涌了出来，这儿是男孩，那儿是女孩，聚在广阔的空场子上游戏吵闹不休，好像是一大群鹅围在医生周围。没有人能听见他在说什么。

等到那些学生都出来之后，那两扇门就立刻关上了。

大部分孩子终于都散开了以后，这位司令官于是鼓足了劲喊道：“华纳多先生？”

二层楼的一扇窗开了，华纳多先生出现了。

这位司令官开腔道：“先生，您知道适才发生了政府变革体制的重大事件。您所代表的政府已经不存在了。我所代表的已经掌权。在这决定性的艰难时刻，我以新共和国的名义要求您，请您向我交出以前的权力机构授予您的职权。”

华纳多先生回答道：“医生先生，我是加纳镇的镇长，由合格的权威任命的，一直到我接到被我的上级撤职并被取代的命令之前，我将仍然是加纳镇的镇长。作为镇长，镇政府是我所应在的地方，我将继续待下去。否则您试试赶我走吧。”

于是他关上了窗。

这位司令官回到了他的队伍里，但是在向大家说明情况之前，先从上到下打量了彼卡特一番之后说：“您白长了个脑袋。您，您是只道地的兔子，全军的耻辱，我要降您的级。”

这位中尉回答说：“我对这不太在乎。”

于是他走出去混到了正在交头接耳的老百姓堆里。

这时这位医生打不定主意了。干什么？发动进攻？可是这些人愿意干吗？还有，他有这权力吗？

他想出了一个主意，跑到在镇政府对面广场另一边的电报局去，发出了3份电报。一件致在巴黎的共和国政府诸公；一件致在鲁昂的下塞纳州的共和国新任州长；一件致迪耶普新共和国新任的县长。

他说明了形势，说当前的危险是这个镇还掌握在老的贵族镇长手里，还说愿意贡献他的忠诚服务，请求给予任命，并且在签名后加上了他所有的头衔。

此后他就回到了他的队伍里，并且从口袋里掏出了10个法郎，说：“拿着吧，去吃点儿并喝上一杯，这儿只要留下10个人的一小队，以防止任何人从镇政府出来。”

可是在和钟表商聊天的中尉彼卡特发话嘲笑道：“老天爷，要是他们出来那才是进去的好机会。要不是那样，我不会有机会看到您在里面，我！”

这医生没有答理，径自吃饭去了。

到得下午，他绕镇布下了岗哨，好像这镇子会有遭到意外袭击的危险。

他好几次走过了那幢镇政府的房子和教堂的门前，丝毫没有发现有什么可疑现象，几乎可以认为这两幢房子里没有人。肉店、面包店和药店又重新开了门。

大家在家里议论纷纷。如果皇帝成了阶下囚，那就是下面发生了变节。大家也说不准回来的是什么共和政体。天色变黑了。

快到9时的时候，这位医生独自不声不响地走近了公共建筑的进口，认为他的对手已经走开去睡觉了，当他安排好用十字镐砸开门攻击时，立刻有一个像是卫兵的很粗的声音问道：“谁在那儿？”

马沙烈先生于是撒开腿尽量大步往回撤。

天亮了，形势仍旧没有一点变化。

武装民团占据了广场，所有的老百姓围在这个队伍周围想看个究竟，邻村的也跑来参观。

医生这时明白他正在以他的荣誉赌博，下了决心要采取措施来结束这一局面。正当他要采取任何确实有力的措施时，电报局的门开了，那位局长的小女佣人走出来，手里拿着两张纸。

她先走到这位司令官跟前递给他一张电报，而后穿过那空荡荡没有人的广场，被到处盯着她的那些眼睛吓坏了，低着头用碎步小跑过去，轻轻地敲那扇闭着的门，好像她并不知道里面藏着一支军队。

门“呀”地开了一点点，一只手接住了那张电报，那个女孩子因为被全镇子的人这样盯着看而满脸通红，回来时几乎要哭了。

这位医生嗓门发抖地要求道：“请大家安静点儿。”

于是所有的群众都静下来了，他得意扬扬地接着说：“这是我从政府接到的通知。”

接着举起了电报读道：“原来的镇长免职。请告诉立即办理的事，后续指示即到。代理县长沙班参议员”

他胜利了，高兴得心里怦怦跳，双手发抖。可是他的旧下属从旁边的一群人中间叫道：“真妙，一切如意，可是要是那些人不出来，这张纸带给您的全是空欢喜！”

马沙烈的脸色这时发白了。确实，要是那些人不出来，他就该进攻，这不仅是他的权利也是他的义务。

他心焦地看着镇政府，盼着那扇门会打开，他的对手撤出去。

可那扇门仍然闭着。怎么办？人群越聚越多，团团围住了民团。大家在看笑话。

有一种考虑使医生尤其为难。假使他进攻，他就得走在他的队伍前面。如果他死了，那么所有的较量就算完了。而华纳多先生和他的3个卫兵要是开枪，那就是对着他的，对着他一个人的。而他们的射击很出色，很准。彼卡特刚才还对他重新提起过。可是他忽然灵机一动，转过身向波梅说：“快去要求那位药剂师借给我一块餐巾和一根棍子。”

这少尉赶快跑过去。

他打算做一面谈判旗帜，做一面白旗，看到白旗也许会使那位旧镇长的正统派心里觉得快活。

波梅带了所要的布和一根扫帚柄回来。用些绳子就组成了一面由马沙烈先生双手持着的旗子。当他走到门前时，他还叫着：“华纳多先生！”那张门忽然打开了，于是华纳多先生和他的3个卫兵出现在门口。

这位医生由于本能动作，退了一步，然后彬彬有礼的向他的对手敬了一个礼，于是开始致辞。他因为激动而声音有些发哽地说：“先生，我到这儿来是为了向您传达我所接到的指示。”

这位绅士没有对他还礼，对他回答说：“我引退，先生，但要请您了解这不是因为害怕，也不是为了服从篡权的这个丑恶政府。”他一字一顿地着重说：“我不愿让人以为我像是愿为共和国服务，哪怕一天也不愿意，这就是我的动机。”

吃惊的马沙烈什么也没有回答，而华纳多先生就快步走开了，他的随从一直跟着他，到广场的那个角落里就消失了。

这时这位医生得意忘形地朝那群人走过去，一走到可以让大家听见他的声音的地方，他就叫道：“乌拉！乌拉！共和国全线胜利了！”

可是谁也没有表明态度。

这位医生接着叫道：“人民自由了，你们自由了，独立了，挺起胸膛来！”

镇上的人麻木地看着他，眼睛里没有闪起一点光荣的火花。这回轮到他来端详他们了。对他们的麻木不仁感到愤慨，搜索一些可以说的，可以起到猛击一掌作用的话，刺激一下这太平地方，完成他的鼓动任务。

可是他得到了一个灵感，于是他转过去对波梅说：“少尉，去把那一个下了台的皇帝的胸像找来，它在市议员的议事室里，用一张椅子把它抬到这儿来。”

这一位很快就在右肩上扛来了那个石膏拿破仑，而左手则提着一张革垫椅子。

马沙烈先生走到他前面，拿起椅子放到了地上，在上面放上了白胸像。

然后退回几步用响亮的声音吆喝道：“暴君，暴君，你现在倒台了，倒到了臭泥巴里面，倒到了烂泥浆里。祖国曾在你的皮靴下喘息呻吟，而今复仇的命运之神把你打倒了。失败和受耻辱的是你，普鲁士人的俘虏，你被战败倒台了，并且在你那崩溃中的帝国废墟上，年轻光辉的共和国站起来了，拾起你被折断了的剑……”

他等待着喝彩。可是没有一点呼声，没有一点鼓掌的声音出现。惊惶的那些乡下人一语不发，而那座胡须两边翘得老高，超过了两鬓，头发梳得像理发店广告一样不动的胸像却凝视着马沙烈先生，它脸上由石膏抹成的微笑像是一种无法抹杀的讥笑。

他们俩就这样一动不动地面面相觑，拿破仑在他的椅子上，医生站在离开它三步远的地方。一阵愤怒攫住了医生。他怎么办？他该干些什么来鼓动这些人并赢得这场公众舆论的断然胜利呢？

他的手在不留意中搁到了肚皮上，这时他碰到了他扣在红腰带上的手枪枪柄。在再也找不到什么新的灵感，新的词汇的情况下，他拔出了武器，朝前跨两步逼近地轰了旧君主一枪。

那颗子弹在这个脑袋上钻了一个小小的黑洞，一个几乎看不见的黑点。没有见到效果，于是马沙烈先生又开了一枪，又打了一个眼，接着是第三枪，而后连续地射出了所余的3颗子弹。拿破仑的前额上白灰飞扬，可是那双眼睛、那鼻子和胡子的两个尖角仍然是完整无损。

这时，这位气急了的医生，一拳打翻了椅子，一脚踩到倒在地上的胸像上。以一个胜利者的姿态转过身向惊呆了的群众嚷道：“将所有的卖国贼都照这个样子消灭掉！”

可是这些观众好像吓呆了，仍然没有任何激奋了的表现，因此这位司令官只好对民兵们叫道：“你们现在可以回家了。”他自己则迈开大步像逃走似地往家里走。

等他一到家，他的女仆告诉他，有些病人在他的房间里等他，已经3个多小时了。他跑过去，原来是那两位既耐心又固执的看静脉瘤的乡下人，他们天一亮就来了。

于是，那个老头儿立刻又开始他的陈述：“开始时，就像一些蚂蚁沿着我的腿爬……”

勋章到手了

好些人在生下地的时候，就带来了一种支配欲的本能，一种癖好，或者刚一开始说话，开始想事，就产生了一种欲望。

萨克勒门先生自从孩童时代起，装在脑子里的只有一个想得勋章的念头。稍许大一点，当然那还是很小的年龄，他跟其他的孩子们一样如同戴着一顶军帽似的，帽子上挂着好些锌质的荣誉军十字勋章，并且在街道上，扬扬自得地把手交给他母亲牵着，一面挺起他那个被红带子和金属的星形牌子装饰的小小胸脯。

他马马虎虎地读了几年书，却被中等考试委员会淘汰了，于是他简直不知道该怎样办了。最后，他娶了一个漂亮的姑娘，因为他本有一点财产。

他俩在巴黎住着，如同富裕的资产阶级一样，只在同阶级的交际场中来往，但是并不在交际场中鬼混，因为他俩认识一位有希望当上部长的国会议员，并且和两位师长做了朋友，所以得意扬扬。

但是那种从萨克勒门出世的初期已经走进他脑子里的思想，不再和他相离了。并且由于没有权利可以在礼服上佩戴一条有颜色的勋章丝带，他一直感到痛苦。

他在城基大街上遇见了的那些得了勋章的人，常常使他心上受到一种打击。他抱着愤怒的嫉妒去侧眼瞧着他们。

偶尔到了午后闲着的时候，他独自一人一个个地数着他们，自言自语道：“从马德来因礼拜堂走到德罗特街，我将要遇见多少佩勋章的人。”

他在街上慢慢走着，利用自己那副惯于从远处辨认那种小小红点儿的眼光，去考察人家的衣服，等到散步完了的时候，他因为好些数字吃惊了：“8个荣誉军官长，17个荣誉军骑士。竟有这么多！用一种这样的方式滥发十字勋章真是糊涂。我们看看走回去的时候是不是可以找到同样的数目。”

于是他转身慢慢地走回去了，当拥挤的人群妨碍他的寻觅之时，他遗漏了一两个，这使他不乐意了。

他知道那些最容易遇见佩勋章的人的区域了。他们都集中于旧王宫。在歌剧院大街看见的不及在和平街看见的多。在大街右边比左边多。

仿佛他们也常在某几个咖啡馆某几个戏院出入。每次萨克勒门看见成群的白发先生们站在人行道当中并且妨碍交通的时候，他就自言自语：“这都是一群荣誉军官长啊！”他简直想向他们致敬了。

官长们——他常常注意他们——有一种和骑士们不同的神气。他们的头部气派与众不同，旁人觉得他们具有一种更高尚的庄严，一种更崇高的威望。

偶尔，萨克勒门也怒从心起，愤然反对那些得着了勋章的人。后来他觉得对于他们，他感到了一种社会党人才会有的憎恨。

他如同一个挨饿的穷人因经过了大饮食店前面而生气一样，因为遇着那么多佩戴勋章的人气坏了，于是回到家里就高声说道：“究竟到哪一天，才可以有人替我们扫除这恶浊的政府？”

他的妻子吃惊了，问他道：“你今天有什么事？”

他回答：“我对于在各处发现的不公道的事，很为生气。哈！巴黎公社党人当初真有道理！”

晚饭以后，他依然又上街了，后来考察了那些制造勋章的铺子。他仔细看过了一切不同的图案，个别的颜色，真的想一齐占有过来。

并且在一个公共的典礼当中，在一个满是宾客的和满是惊奇者的大礼堂里，自己挺着胸脯，上面挂着无数垂在彼此重叠如同肋骨一样的别针之下的光辉闪烁的勋章，领着一队行列，挟着一顶大礼帽在胳膊下边庄严地经过，在一片赞美声中，一阵敬佩声浪中，自己的光辉简直像是天上的星斗。

他没有，真糟糕！他没有任何名义可以接受任何勋章。他想着：“一个从没有担任过公共职务的人想要搞一个荣誉军勋章真是过于困难的。倘若我设法为自己去搞科学研究院官长勋章呢？”

但是他不知如何下手，于是把这件事情和他那个一直莫名其妙的妻子商量。她说：“科学研究院官长勋章？为了这东西，你曾经做过了一些什么事？”

他气极了：“你要懂得我的意思。我正寻找应做的事，你有时候真笨。”

她微笑道：“对呀，你真有道理。但是我不知道，我？”

他却得着一个念头了：“倘若你向众议员罗士阑先生谈谈这事情，他或许可以给我一个好主意。我本人，你懂得我几乎不敢与他直接谈这问题。那太微妙，太困难，若是由你开口，那就很自然了。”

萨克勒门太太照他要求的话做了。罗士阑答应与部长去谈。于是萨克勒门几次去烦扰他了。最后，这众议员的回答是应该先做一次申请，并且列举他的头衔。

他的头衔吗？问题来了。他连中等学校毕业的头衔都没有。然而他却用起功来，预备编一本小书名叫《人民受教育的权利》。因为思想贫乏，他没有能够编成。

他找了好些比较容易写的主题，并且接连着手了好几个：最初的是《儿童的直观教育》。他主张应当在贫民区域里专为儿童设立一些不收费用的戏院样的场所。

从很幼小的年龄，父母就引他们进去看，院里利用幻灯片使他们获得人生一切常识的大概。这可以算得上是真正的学校。

这样去教授世界史、地理、自然科学、植物学、动物学、生理学等，哪儿还有比这更简单的方法？

他把这册子印好了，每个众议员赠一本，每个部长赠10本，法国总统赠50本，巴黎的报馆每家赠10本，巴黎以外的报馆每家赠5本。

以后他又研究“街头图书馆”的问题，主张国家制办许多和卖橘子所用的一样的小车，装满许多书籍派人在街上来往推动。每个居民，每月可以有租阅10本书的权利，共取一个铜元的租金。

他说：“人民只为寻欢作乐才肯走动。他们既然不肯主动去接受教育，那么就让我来找他们吧……”

然而这些论文在各方面并没有发生任何影响。有人回答他，说是他的论文已经在注意之列，在研究之列了。他确信自己的成绩了，一心等候着。却仍旧一点什么也没有。

于是他决定从个人方面行动了。他要求谒见部长谈一次话，然而接见他的却是一位很年轻而举止庄重并且有权力的机要秘书。

这位秘书如同弹钢琴一样，按着一组白色电铃钮儿不停手地传召收发、勤杂人员，甚至科员之类。他向这位求见的人肯定他的事情进展顺利，劝他继续这种值得重视的工作。

萨克勒门先生于是重新从事著述了。

现在，众议员罗士阑像很关心他的成绩了，乃至于常常给他许多高明而合乎实用的意见。并且罗士阑是一个有勋章的人，不过大家不知道由于什么原因这种特别荣誉会落在他的身上。

他对萨克勒门指点了许多可以着手的新研究，把他介绍到好些专门学会，会里专注的是种种特别深奥的科学问题，目的正是想得到荣誉。他并且向内阁保举了他。

有一天，他走到了他朋友萨克勒门家中吃午饭，他握着他朋友的手低声说：“我刚才为您得着一个大的喜信。历史工作委员会有件事情委托您。任务就是要到法国各种图书馆去搜求资料。”

喜倒了的萨克勒门因此连饮食都没有心思了。8天之后他起程去搜求了。

他从这一个城市走到那一个城市，查考书目，搜寻好些堆着满是灰尘的旧书的阁楼，引起了图书馆员们的憎恨。

某天晚上，他在卢昂动了回家和妻子拥抱的念头，原来他有一个星期没见到她了。他搭了晚上9时的火车半夜就到家了。

他本来带着大门钥匙在身边。于是他轻轻开了门进去，快乐得发起抖来，这样惊骇她一下是很有趣的。

岂知她却扣上了卧房的门：何等没趣！于是他隔着门喊道：“姌恩，我回来了！”

她大概吃了一惊，因为他听见她从床上跳下来，以及她如同呓语一样独自说话。她忽然向着梳妆室跑过去了，开了梳妆室的门立刻又关起来，并且赤着脚在房里很快地穿过好几次，家具上的玻璃都震得响动了。

最后她才问：“是你，亚历山大？”

他回答道：“是呀，是我呀，开门吧！”

房门开了，他妻子向他怀里一倒，同时喃喃地说：“呵！真怕人！真吓坏我！”

于是他着手宽衣了，按部就班地，如同往日做的一样。并且从椅子上，拿起了那件向来挂在暗廊里的外套。

但是，忽然，他发呆了。那外套的钮孔上系了一条红色的小小丝带，勋章！

他吃着嘴说：“这……这……这外套系了勋章！”

于是他妻子突然向他一扑，并且向他的手里抓着那件外套，她说：“不是……你弄错了……把它给我……”

但是他抓住一只外套袖子不肯放手，在一阵发痴的神气中重复地问：“呵？为什么？对我说！这是谁的外套？这绝不是我的，因为它挂着荣誉勋章！”

她拼命向他抢夺，张皇失措地说：“听我说……听我说……把它给我……我不能对你说……这是一件秘密……听我说……”

但是他生气了，满脸发青了，他说：“我要查明这件外套如何会在这儿，这并不是我的。”

这时候她当面向她嚷着：“谁说不是，闭嘴，你对我发誓……听我说……你已经得到勋章了！”

他激动得厉害，以至于放弃了那件外套，并且倒在一把围椅上了。

他说：“我得到……你说……我得到勋章了！”

“是的……这是一个秘密，一个大秘密！”

她把那件光荣的衣服锁到一个衣柜里了，接着面无人色浑身发抖地走到她丈夫跟前，继续说：“是的，这是我给你做的一件新外套。但是我发过誓不对你说。将来要到一月或者6个星期之后才正式公布。要等你的任务结束。你到转来时才应当知道。是罗士阑先生替你搞来的……”

萨克勒门衰弱得没有气力了，吃着嘴说：“罗士阑……得到勋章……他使我得到勋章……我……他……哈！”

他不得不喝一杯凉水了。

有一张白色小纸掉在地上，那是早已从那外套口袋里掉下的，他拾起了它。原来是一张名片，印着“众议员罗士阑”几个字。

他妻子说：“你瞧清楚了吧！”

他欢喜得掉眼泪了。

8天之后，《政府公报》载着：由于特别任务的功绩，萨克勒门着给予荣誉军骑士勋章。

一个诺曼底人

写给波尔•阿勒克西

我们刚好出了卢昂市区，轻快的车子就在茹蔑日大路上急速地向前进，它穿过好些草滩。随后，为了要爬甘忒勒坡，那匹马才踏着慢步走。

那地方，应当是世界上绝美的景观之一，我们的背后有卢昂，市区里满是礼拜堂，雕琢得如同象牙玩具样的戈忒钟塔。前面圣绥韦，以工业著名的近郊区，向天空竖起成千累百的冒着黑烟的烟囱，正和古老市区里的成千累百的神圣钟塔遥遥相望。

这儿，圣保罗堂的尖塔，人工建筑物的最高峰。那一边，“霹雳厂”的大水塔，和它的对手尖塔几乎同样高得异常，比埃及最高的金字塔还高一米。

塞纳河在我们前面回曲地流着，河里散布着许多州岛，右岸是一座被森林掩盖着的白石悬岩，左岸是好些草滩，它们被另一座森林远远地，很远很远地拦住。

好些大船分开泊在两岸的各处。3艘大的轮船衔尾似地向着勒阿弗尔驶去。一艘三桅船，两艘大的双桅船和一艘小的双桅船连成一串，由一艘吐着黑烟的小拖轮拖着由下游开向卢昂。

我的同伴原是本地生长的，对于这幅动人的风景简直不瞧一眼。但是他不断地微笑，仿佛在心里暗笑似的。突然间，他高声说：“哈！您就会看见一点儿滑稽东西了。马洁老爹的礼拜堂。那东西是妙不可言的，朋友。”

我用惊讶的眼光瞧着他。他接着又说：“我就来叫您体会一种您一辈子也忘不掉的诺曼底省的香味。”

“马洁老爹是本省最有趣味的诺曼底人，而他的礼拜堂真正是世界上最令人惊奇的礼拜堂之一。不过第一步我来先给您略略说明。马洁老爹就是旁人也叫他‘酒老爹’的，原是一个退伍还乡的中士。他巧妙地斟酌分量把老行伍的哄人手段和诺曼底人的小聪明恶作剧地集合在一块儿，构成了一套完备的把戏。”

“回家以后，仗着多方面的保护和不可思议的手腕，他变成了一个显圣的小礼拜堂的管理人，他那个小礼拜堂受着圣母的保护，又受着怀子妊的闺女们的频繁朝拜。他称呼他那个奇妙的偶像做‘大肚子圣母’，他用某种绝没有忘却敬意的嘲弄式的亲切姿态对待她。为了他这个‘仁慈圣母’，他亲自编成并且印好了一种特别祷告文。”

“这祷告文是一种出自无心的反嘲杰作，诺曼底精神的杰作，其中的嘲弄意味掺杂着对于圣徒的畏惧，对于某些神秘东西的迷信似的畏惧。他不很信仰他的守护女神。不过由于谨慎却也略略信仰她，并且由于策略上的考虑，他还应付着她。”

“这篇惊人的祷告文的开端如下：

我们的仁慈太太，圣母玛利亚，本地和全地球上做了母亲的闺女的当然守护女神，请您保佑您这一个一时大意犯了错误的信女吧！

那篇祷告文的结束如下：

尤其请您在您的神圣丈夫身边不要忘却了我，并且请您在天父身边说情，哀求他允许给我一个像您的丈夫一样好的丈夫。

这篇祷告文被当地教会禁售，他却秘密地出售它，而那些抱着感戴之心诵读的信女们都相信它有保佑力量。”

“总而言之，他谈到仁慈的圣母，竟像一个有威望的王公的贴身仆从谈到他的主人一般，凡是一切心腹琐屑的秘密全是他所熟悉的。他知道一大串与她有关的趣味浓厚的故事，他每每在与至友喝过几杯之后，用轻而又轻的声音把那些故事说出来。”

“不过您将来会亲眼看到他。”

“种种来自守护女神方面的收入在他看来仿佛并不满意，他除了主要靠圣母赚钱之外还附带一宗小买卖，发售圣徒们。全体的，或者几乎全体的圣徒们，在他是无一不备的。小礼拜堂的地位不够安置那些圣徒们。他把他们藏在柴房里，遇着有一个信徒问起他们，他立刻从柴房把圣徒们请到外面。”

“那都是他亲自制作的木偶，都滑稽得出人意料，并且在某一年油漆房屋的时候，他又把木偶完全漆成了绿色。您知道圣徒们是医得好各种病症的。不过每一个圣徒各有自己的专长。把他们弄得混淆不清或者弄错都是不应当的。因为圣徒们之互相忌妒正像江湖卖艺的小花脸一样。”

“为了不至于闹岔子，心地仁慈的老妇人全来请马洁了。”

“有人问：‘为了医治耳朵，哪一个圣徒是最好的？’”

“他说：‘有个名叫沃西姆的圣徒是好的。又有一个名叫浜斐尔的圣徒也并不坏。’”

“然而还不止此。马洁在有点儿闲空的时候，他喝酒。不过他用艺术家的态度，用心悦诚服者的态度喝酒，所以他每天晚上必定喝得半醉。虽然他喝得半醉，但是。他心里是清清楚楚的，甚至于每天可以把喝醉的程度准确地记下来。这是他注意的主要事情。小礼拜堂还在其次。他发明了——您听清楚并且多多留心——发明了醉度表。”

“事实上，器械并不存在，但是马洁的观察和数学家的同样准确。您会不停地听见他说：‘从星期一起，我超过了45度。’”

“或者：‘我当时在52度和58度的中间。’”

“或者：‘我当时确实在66度至70度的中间。’”

“或者：‘见鬼了，我本以为自己在50度，现在却明白自己到了75度！’”

“他从没有弄错过。”

“他肯定他从来没有到过100度，但是到了他自认为超过90度而观察变得不准确的时候，旁人就不能够绝对相信他的肯定口吻了。”

“他一承认超过90度，您就可以放心了，因为他已经很醉了。”

“在这类场合，他的妻子枚立，也是一个令人惊奇的人，便发狂似的生气了。她在门口等到他进来的时候就嚷起来：‘你来了，脏东西，猪猡，醉了的畜生！’”

“于是马洁不笑了，站稳在她的对面，后来用一种严厉的语调说：‘你别说话，枚立，现在不是谈天的时候。你等到明天吧。’”

“‘倘若她继续唠叨，他就再走近些儿，用颤抖的声音说：别再嚷了。我已经到了90度了。我不再量度数了。要揍人了，你留心！’”

“于是枚立只得且战且走。”

“到第二天，倘若她要再提这件事，他就当面嘲笑她并且答复道：‘哪儿的话，哪儿的话！已经谈够了。过去了。只要将来我不会升到100度，那是不妨事的。不过倘若我过了100度，我允许你处罚我，一言为定！”

我们已经走到山坡顶上了。大路钻进了那座值得赞叹的卢马尔森林。秋天，绚烂的秋天，把它的金色和紫色掺杂在依然鲜明的最后剩余的绿色里，仿佛是日光融成了点滴从天上落到了茂密的树丛里。

我们穿过杜克来，随后，不再沿着茹蔑日大路继续往坡下走，我的朋友向左转了，择取了一条斜行的小路，钻进了那座轮伐的林场。

后来没过多久，从一个大坡的顶上，我们又看见了塞纳河的壮丽平川，蜿蜒的河身正在我们的脚底下延展。

在右边，有一所很小的建筑物，盖的是石板瓦，顶上有一个像阳伞那样高矮的钟楼，背靠着一所有好些绿百叶窗的漂亮房子，墙上满披着金银花藤和蔷薇藤。

一阵粗大的人声嚷着：“朋友们到了！”接着马洁在门框里露面了。那是一个60来岁的人，瘦瘦儿的，蓄着一撮短髯和两撇长长的髭须，全是白的。

我那个同伴和他握过了手，向他介绍了我，后来马洁请我们走到了一间同时兼做客厅的清洁的厨房里。他说：“我呢，先生，没有出众的房子。我很喜欢坐在肉羹旁边。大大小小的锅子，您可看见，全是给我做伴的。”

随后，侧转身子对着我的朋友：“怎么您两位偏偏在星期四到这儿来？您两位明明知道这一天是我的守护女神诊病的日子。今天午后我不能出去。”

他说完，跑到门口，迸出一阵怕人的牛哞一般的声音叫唤：“枚立！”

这叫唤里头的“立”字的余音拉得很长，使得远处整个平川里，那些上上下下的船上的船员们都会抬起头来。

枚立却简直不回答。

于是马洁用乖巧的神气眨了一眼。

“给我闹别扭，您可看见，因为昨天我过了90度。”

我的同伴开始笑了：“过了90度，马洁！您怎么搞的？”

马洁回答道：“我来告诉您。去年，我只收着了20拉屑尔的杏子苹果。再也没有多的。不过，要做点苹果酒，还够。所以我用它做了一桶，到昨天我开了它。当它是甘露吧，那真是一点儿甘露，您一定会说我称赞得不错。”

“我这儿来了波立忒，我和他喝了一口，后来又喝了一口，没有喝够瘾，因此一口又一口，我觉得肚子里有一股凉气了。

“我向波立忒说：‘是不是可以喝点儿白兰地来暖一暖身体！’他同意了。不过那点儿白兰地在我的身体里像一团火，因此不得不再喝点儿苹果酒。但是这样由冷到热又由热到冷，我明白自己到了90度。波立忒呢，和100度差不了多少。”

门开了。枚立进来了，并且在没有来得及向我们道早安之前，立刻就嚷：“……猪猡，你们两个人早已完全都到了100度了。”

这样一来，马洁生气了：“别这么说，枚立，别这么说。我从来没有到过100度。”

他们为我们做了一顿很好的午饭，我们坐在门外的两棵菩提树底下，“大肚子圣母”礼拜堂旁边，和那幅一望无边的风景正面相对。后来马洁用着掺杂了好些出乎意外的轻信的嘲笑口吻说了好些有关奇迹的虚构故事。

我们喝了好多值得赞美的苹果酒，有劲儿又带甜味，又凉又醉人，比一切饮料都好，后来我们跨坐在椅子上抽着烟斗，这时候，有两个信女来了。

她们全是年老的，干瘦的，弯着脊梁的。致敬之后，她们问起了圣徒白朗。马洁向我们眨了眨眼睛才说道：“我就来拿给你们。”

他走到柴房里去了。

他在那里边足足逗留了5分钟，随后才皱着眉头走回来，举起了两只胳膊说道：“我不知道他在哪儿，找不着他了。不过我的确有那么一个。”

于是他用双手做出一个传声筒，重新嚷着：“枚立！”他妻子在天井的顶头处回答道：“有什么事？”

“圣徒白朗在哪儿？柴房里找不着。”

这时候枚立迅速地这样说道：“可是上星期你拿了去塞兔子房窟窿的那一个？”

马洁的身体轻轻地抖动了一下：“活见鬼，真有这么一回事！”

于是他向那两个妇人说：“你们跟我来。”

她们跟上去了。我们也照样跟上去了，因为忍着不让自己笑出来真有点难受。果然，圣徒白朗像一根简单的木桩一般钉在地面上，满是烂泥和脏东西，在兔子房的一只角儿上派了用场。那两个信女一下看见了他，都一齐跪下来画着十字了，并且开始念祷告文了。

但是马洁赶忙跑过去：“你们等着吧，你们现在都在烂泥里。我去给你们找一束麦秸来。”

他去找麦秸了，后来用它给她们做了一个祷告上帝用的垫子。后来，仔细瞧着他这个泥污了的圣徒，并且无疑地害怕他的买卖丧失信用，他便接着又说：“我给你们来拾掇干净。”

他取来了一桶水，一只刷子，接着就使劲地洗刷那个木偶，那两个老妇人在这过程中始终没有停止祷告。

随后，他搞完了，接着又说：“现在，再没有什么不好了。”最后，他引了我们去喝一杯。

刚把杯子举到自己的嘴边，他又停住了，接着用一种略现不好意思的神气说：“这还不一样，从前我把圣徒白朗与兔子搁一块儿的时候，我真以为他是不能卖钱的。两年以来就没有人问过他。不过圣徒们，您两位可看见，是从来不会过时的。”

他喝了酒并且又说道：“努力，大家再喝一杯。跟朋友们在一块儿，不应当低于50度。而现在，我们都才只有38度。”